sentence#,word,pos,ner
sentence: 1,0,CD,I-MISC
,पृष्ठभूमि,NN,O
,:,YM,O
,विश्व,NN,O
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,भावना,NN,O
,र,CC,O
,माग,NN,O
,बमोजिम,POP,O
,अष्ट्रिया,NN,B-LOC
,को,PKO,O
,राजधानी,NN,O
,भीयना,NN,B-LOC
,मा,POP,O
,सन्,NN,B-MISC
,1993,CD,I-MISC
,जून,NN,I-MISC
,25,CD,B-MISC
,मा,POP,O
,सम्पन्न,JJ,O
,विश्व,NN,O
,मानव,NN,O
,अधिकार,NN,O
,सम्मेलन,NN,O
,को,PKO,O
,घोषणा,NN,O
,पत्र,NN,O
,ले,PLE,O
,आदिवासी-जनजाति,NN,O
,को,PKO,O
,हक,NN,O
,का,PKO,O
,सम्बन्ध,NN,O
,मा,POP,O
,निर्माण,NN,O
,गरे,VBF,O
,को,PKO,O
,सामान्य,JJ,O
,सिद्धान्त,NN,O
,र,CC,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,दशक,NN,O
,कार्यक्रमअनुरूप,NN,O
,सन्,NN,B-MISC
,1993,CD,I-MISC
,डिसेम्बर,NN,I-MISC
,21,CD,B-MISC
,का,PKO,O
,दिन,NN,O
,संयुक्त,JJ,B-LOC
,राष्ट्र,NN,I-LOC
,संघ,NN,I-LOC
,को,PKO,O
,साधारण,JJ,O
,सभा,NN,O
,ले,PLE,O
,सन्,NN,B-MISC
,1994,CD,I-MISC
,को,PKO,O
,डिसेम्बर,NN,I-MISC
,10,CD,B-MISC
,तारेख,NN,O
,देखि,POP,O
,"""",YQ,O
,विश्व,NN,O
,आदिवासी,NN,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,दशक,NN,O
,"""",YQ,O
,घोषणा,NN,O
,गरे,VBF,O
,को,PKO,O
,",",YM,O
,राष्ट्र,NN,B-LOC
,संघ,NN,I-LOC
,ले,PLE,O
,राष्ट्र,NN,O
,संघीय,JJ,O
,प्रणाली,NN,O
,मा,POP,O
,आदिवासी,NN,O
,को,PKO,O
,स्थायी,JJ,O
,मंच,NN,O
,स्थापना,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,",",YM,O
,साथै,NN,O
,",",YM,O
,सन्,NN,B-MISC
,1994,CD,I-MISC
,को,PKO,O
,1,CD,B-MISC
,जनवरी,NN,I-MISC
,देखि,POP,O
,9,CD,B-MISC
,डिसेम्बर,NN,I-MISC
,सम्म,POP,O
,आदिवासी-जनजाति,NN,O
,को,PKO,O
,साझेदारी,NN,O
,मा,POP,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,दशक,NN,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,तयारी,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,अवधि,NN,O
,छुट्याए,VBF,O
,को,PKO,O
,र,CC,O
,दशक,NN,O
,को,PKO,O
,कार्ययो,VBF,O
,जना,CL,O
,बनाउने,VNE,O
,दृष्टि,NN,O
,ले,PLE,O
,आगामी,JJ,O
,जु,NN,B-MISC
,लाई,PLAI,I-MISC
,महिना,NN,I-MISC
,मा,POP,O
,जेनेभा,NN,B-LOC
,मा,POP,O
,प्राविधिक,JJ,O
,बैठक,NN,O
,बस्ने,VNE,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,सन्दर्भ,NN,O
,मा,POP,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,का,PKO,O
,तर्फ,POP,O
,बाट,POP,O
,कार्यक्रम,NN,O
,",",YM,O
,योजना,NN,O
,र,CC,O
,सुझाव,NN,O
,पठाउनु,VBI,O
,समयोचित,JJ,O
,हुने,VNE,O
,",",YM,O
,आदिवासी-जनजाति,NN,O
,को,PKO,O
,अधिकार,NN,O
,बारे,POP,O
,विश्व,NN,O
,घोषणापत्र,NN,O
,को,PKO,O
,मस्यौदा,NN,O
,तयार,JJ,O
,भइसके,VBF,O
,को,PKO,O
,र,CC,O
,त्यस,DUM,O
,प्रति,POP,O
,जनचेतना,NN,O
,जगाई,VBO,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,दृष्टिकोण,NN,O
,र,CC,O
,सुझाव,NN,O
,तयार,JJ,O
,पार्नु,VBI,O
,आवश्यक,JJ,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,",",YM,O
,र,CC,O
,विश्व,NN,O
,आदिवासी,NN,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,वर्ष,NN,O
,-,YM,O
,1993,CD,I-MISC
,",",YM,O
,राष्ट्रिय,JJ,O
,समिति,NN,O
,",",YM,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,आयोजना,NN,O
,मा,POP,O
,यही,DUM,O
,2050,CD,I-MISC
,पौष,NN,I-MISC
,24,CD,B-MISC
,र,CC,O
,25,CD,B-MISC
,गते,NN,I-MISC
,सम्पन्न,JJ,O
,"""",YQ,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,र,CC,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,वर्ष,NN,I-MISC
,-,YM,O
,1993,CD,B-MISC
,"""",YQ,O
,विषयक,JJ,O
,दुईदिने,JJ,O
,समीक्षा,NN,O
,गोष्ठी,NN,O
,ले,PLE,O
,यो,DUM,O
,समिति,NN,O
,लाई,PLAI,O
,आवश्यक,JJ,O
,पुनर्गठनसहित,JJ,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,दशक,NN,O
,समिति,NN,O
,मा,POP,O
,परिवर्तन,NN,O
,तथा,CC,O
,दशक,NN,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,कार्ययो,VBF,O
,जना,CL,O
,बनाउन,VBI,O
,गोष्ठी,NN,O
,गर्नुपर्ने,VNE,O
,सुझाव,NN,O
,दिए,VBF,O
,को,PKO,O
,र,CC,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,साझा,JJ,O
,समस्या,NN,O
,पहिचान,NN,O
,र,CC,O
,समाधान,NN,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,(,YB,O
,चाहना,NN,O
,),YB,O
,भावना,NN,O
,र,CC,O
,दृष्टिकोण,NN,O
,लाई,PLAI,O
,उच्चतम,JJD,O
,प्राथमिकता,NN,O
,दिएर,VBO,O
,साझा,JJ,O
,कार्यक्रम,NN,O
,सञ्चालन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,नीति,NN,O
,निर्देशन,NN,O
,र,CC,O
,दशवर्षे,NN,O
,कार्ययो,VBF,O
,जना,CL,O
,बनाइनुपर्ने,NN,O
,आवश्यकता,NN,O
,महशुस,NN,O
,गरे,VBF,O
,को,PKO,O
,",",YM,O
,आदि,RBM,O
,परिप्रेक्ष्य,NN,O
,मा,POP,O
,एशिया,NNP,B-ORG
,आदिवासी,NN,I-ORG
,संस्था,NN,I-ORG
,(,YB,O
,ए.,FB,O
,आइ.,FB,O
,पी.,FB,O
,पी.,FB,O
,),YB,O
,को,PKO,O
,सहयोग,NN,O
,मा,POP,O
,स्थानीय,JJ,O
,आयोजक,NN,O
,भई,VBO,O
,यो,DUM,O
,चारदिने,NN,B-MISC
,"""",YQ,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,राष्ट्रिय,JJ,O
,परामर्श,NN,O
,गोष्ठी,NN,O
,"""",YQ,O
,(,YB,O
,2050,CD,I-MISC
,चैत्र,NN,I-MISC
,",",YM,O
,10,CD,B-MISC
,",",YM,O
,11,CD,B-MISC
,",",YM,O
,12,CD,B-MISC
,र,CC,O
,13,CD,B-MISC
,गते,NN,O
,),YB,O
,सञ्चालन,NN,O
,गरिए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 2,आदिवासी,NN,O
,जनजाति,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,वसोवास,NN,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,ग्रामीण,JJ,O
,परिवेश,NN,O
,मा,POP,O
,गर्ने,VNE,O
,निर्णय,NN,O
,बमोजिम,POP,O
,यो,DUM,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,सञ्चालन,NN,O
,काठमाडौं,NNP,B-LOC
,जिल्ला,NN,I-LOC
,को,PKO,O
,लप्सीफेदी,NN,B-LOC
,गाउँ,NN,I-LOC
,विकास,NN,I-LOC
,समिति,NN,I-LOC
,को,PKO,O
,जर्सिङ,NN,B-LOC
,पौवा,NN,I-LOC
,भञ्ज्याङ,NN,I-LOC
,मा,POP,O
,आयोजना,NN,O
,गरिए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 3,यो,DUM,O
,लब्सीफेदी,NN,B-LOC
,गा.,FB,O
,वि.,FB,O
,स.,FB,O
,मा,POP,O
,विभिन्न,JJ,O
,जात-जाति,NN,O
,तथा,CC,O
,जनजाति,NN,O
,को,PKO,O
,बसोबास,NN,O
,पाइन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 4,त्यसमध्ये,RBM,O
,कुल,JJ,O
,जनसंख्या,NN,O
,को,PKO,O
,80,CD,B-MISC
,प्रतिशत,NN,I-MISC
,भाग,NN,O
,तामाङ,NN,O
,जनजाति,NN,O
,ले,PLE,O
,नै,RP,O
,ओगटे,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 5,तसर्थ,RBM,O
,नेपाल,NNP,B-ORG
,तामाङ,NNP,I-ORG
,घेदुङ,NN,I-ORG
,को,PKO,O
,काठमाडौ,NNP,B-LOC
,लब्सीफेदी,NNP,B-LOC
,गा.,FB,O
,वि.,FB,O
,स.,FB,O
,इकाई,NN,I-ORG
,समिति,NN,I-ORG
,को,PKO,O
,सक्रियता,NN,O
,मा,POP,O
,स्थानीय,JJ,O
,बासिन्दा,NN,O
,को,PKO,O
,प्रत्यक्ष,JJ,O
,व्यवस्थान,NN,O
,र,CC,O
,सहभागिता,NN,O
,मा,POP,O
,यो,DUM,O
,गोष्ठी,NN,O
,सञ्चालन,NN,O
,गरिए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 6,2,CD,B-MISC
,0,CD,I-MISC
,उद्देश्य,NN,O
,:,YM,O
,यो,DUM,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,मुख्य,JJ,O
,उद्देश्य,NN,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,/,YM,O
,जनजाति,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,समस्या,NN,O
,को,PKO,O
,पहिचान,NN,O
,र,CC,O
,समाधान,NN,O
,का,PKO,O
,उपाय,NN,O
,हरू,HRU,O
,पत्ता,NN,O
,लगाई,VBO,O
,सुझाव,NN,O
,हरू,HRU,O
,सिफारिस,NN,O
,गर्नु,VBI,O
,रहे,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 7,त्यसकारण,RBM,O
,यो,DUM,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,कार्यगत,JJ,O
,उद्देश्य,NN,O
,हरू,HRU,O
,निम्न,JJ,O
,बमोजिम,POP,O
,राखिए,VBF,O
,का,PKO,O
,थिए,VBF,O
,:,YM,O
,2,CD,B-MISC
,1,CD,I-MISC
,नेपाल,NN,B-LOC
,का,PKO,O
,विभिन्न,JJ,O
,आदिवासीय,JJ,O
,समुदाय,NN,O
,को,PKO,O
,जातीय,JJ,O
,पहिचान,NN,O
,",",YM,O
,सामूहिक,JJ,O
,जीवन,NN,O
,का,PKO,O
,अनुभव,NN,O
,र,CC,O
,तिन,DUM,O
,का,PKO,O
,संगठनात्मक,JJ,O
,गतिविधि,NN,O
,हरू,HRU,O
,का,PKO,O
,विषय,NN,O
,मा,POP,O
,बिचार,NN,O
,आदानप्रदान,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,",",YM,O
,2,CD,B-MISC
,2,CD,I-MISC
,आदिवासी,NN,O
,का,PKO,O
,वर्तमान,JJ,O
,समस्या,NN,O
,र,CC,O
,तिन,DUM,O
,का,PKO,O
,समाधान,NN,O
,मा,POP,O
,आदिवासी,NN,O
,समुदाय,NN,O
,को,PKO,O
,दृष्टिकोण,NN,O
,",",YM,O
,आकांक्षा,NN,O
,र,CC,O
,भविष्य,NN,O
,बारे,POP,O
,छलफल,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,",",YM,O
,2,CD,B-MISC
,3,CD,I-MISC
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,का,PKO,O
,विकास,NN,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,सुझाव,NN,O
,हरू,HRU,O
,र,CC,O
,आगामी,JJ,B-MISC
,वर्ष,NN,I-MISC
,हरू,HRU,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,कार्ययो,VBF,O
,जना,CL,O
,तयार,JJ,O
,पार्ने,VNE,O
,",",YM,O
,र,CC,O
,2,CD,B-MISC
,4,CD,I-MISC
,देशि,NN,O
,भित्र,POP,O
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,/,YM,O
,जनजाति,NN,O
,हरू,HRU,O
,",",YM,O
,गैर-सरकारी,JJ,O
,संघसंस्था,NN,O
,",",YM,O
,सरकार,NN,O
,तथा,CC,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,समुदाय,NN,O
,लाई,PLAI,O
,समेत,RP,O
,समस्या,NN,O
,र,CC,O
,समाधान,NN,O
,का,PKO,O
,बारे,POP,O
,मा,POP,O
,सचेत,JJ,O
,पार्ने,VNE,O
,तथा,CC,O
,जानकारी,NN,O
,दिने,VNE,O
,उद्देश्य,NN,O
,ले,PLE,O
,परामर्श,NN,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,प्रतिवेदन,NN,O
,लाई,PLAI,O
,सार्वजनिक,JJ,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,ल्याउने,VNE,O
,",",YM,O
,आदि,RBM,O
,।,YF,O
sentence: 8,3,CD,B-MISC
,0,CD,I-MISC
,कार्य,NN,O
,तालिका,NN,O
,:,YM,O
,माथि,RBM,O
,उल्लेख,NN,O
,गरिए,VBF,O
,का,PKO,O
,उद्देश्य,NN,O
,हरू,HRU,O
,पूरा,JJ,O
,गर्ने,VNE,O
,दृष्टि,NN,O
,ले,PLE,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,कार्यतालि,NN,O
,का,PKO,O
,लाई,PLAI,O
,निम्न,JJ,O
,बमोजिम,POP,O
,चार,CD,B-MISC
,(,YB,O
,4,CD,B-MISC
,),YB,O
,चरण,NN,O
,मा,POP,O
,विभाजन,NN,O
,गरिए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,:,YM,O
,प्रथम,OD,B-MISC
,दिन,NN,I-MISC
,-,YM,O
,उद्घाटन,NN,O
,समारोह,NN,O
,र,CC,O
,अभिमुखीकरण,NN,O
,;,YM,O
,जातिगत,NN,O
,परिचय,NN,O
,प्रस्तुत,JJ,O
,।,YF,O
sentence: 9,दोस्रो,OD,B-MISC
,दिन,NN,I-MISC
,-,YM,O
,समस्या,NN,O
,प्रस्तुतीकरण,NN,O
,;,YM,O
,संघसंस्था,NN,O
,का,PKO,O
,प्रतिनिधि,NN,O
,हरू,HRU,O
,बाट,POP,O
,समस्या,NN,O
,प्रस्तुत,JJ,O
,र,CC,O
,स्रोत,NN,O
,व्यक्ति,NN,O
,हरू,HRU,O
,बाट,POP,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,अनुभव,NN,O
,र,CC,O
,खुराक,NN,O
,प्रदान,NN,O
,",",YM,O
,तेस्रो,OD,B-MISC
,दिन,NN,I-MISC
,-,YM,O
,समस्या,NN,O
,को,PKO,O
,सामान्यीकरण,NN,O
,",",YM,O
,कार्ययो,VBF,O
,जना,CL,O
,निर्माण,NN,O
,",",YM,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,सहमति,NN,O
,को,PKO,O
,आधार,NN,O
,मा,POP,O
,साझा,JJ,O
,निष्कर्ष,NN,O
,र,CC,O
,सिफारिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,",",YM,O
,चौथो,OD,B-MISC
,दिन,NN,I-MISC
,-,YM,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,निष्कर्ष,NN,O
,बारे,POP,O
,स्थलगत,JJ,O
,जानकारी,NN,O
,",",YM,O
,पत्रकार,NN,O
,सम्मेलन,NN,O
,;,YM,O
,प्रतिवेदन,NN,O
,प्रकाशन,NN,O
,र,CC,O
,प्रचारप्रसार,NN,O
,4,CD,B-MISC
,0,CD,I-MISC
,कार्यविविरण,NN,O
,:,YM,O
,4,CD,B-MISC
,1,CD,I-MISC
,बुधबार,NN,B-MISC
,-,YM,O
,2050,CD,I-MISC
,चैत्र,NN,I-MISC
,10,CD,B-MISC
,गते,NN,I-MISC
,:,YM,O
,परामर्श,NN,O
,गोष्ठी,NN,O
,मा,POP,O
,पर्यवेक्षक,NN,O
,एवं,CC,O
,स्रोत,NN,O
,व्यक्ति,NN,O
,का,PKO,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,भाग,NN,O
,लिन,VBI,O
,एशिया,NNP,B-ORG
,इन्डिजिनस,NN,I-ORG
,पिपल्स,NN,I-ORG
,प्याक्ट,NN,I-ORG
,का,PKO,O
,महासचिव,NN,O
,लुइङ्गम,NN,B-PER
,लुइथुइ,NN,I-PER
,चैत्र,NN,I-MISC
,7,CD,B-MISC
,गते,NN,I-MISC
,",",YM,O
,चिटगङ्ग,NN,B-ORG
,हिल,NN,I-ORG
,ट्रैक्ट,NN,I-ORG
,पिपल्स,NN,I-ORG
,काउन्सील,NN,I-ORG
,",",YM,O
,बंगलादेश,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,अध्यक्ष,NN,O
,सुवोध,NN,B-PER
,चक्,NN,I-PER
,मा,POP,O
,चैत्र,NN,I-MISC
,8,CD,B-MISC
,गते,NN,I-MISC
,",",YM,O
,र,CC,O
,सीसीए,VBF,O
,-,YM,O
,यूआरएम,NN,O
,।,YF,O
sentence: 10,डागा,NN,B-LOC
,का,PKO,O
,नोयल,NN,B-PER
,भिलल्वा,NN,I-PER
,(,YB,O
,फिलिपिन्स,NNP,B-LOC
,),YB,O
,चैत्र,NN,I-MISC
,9,CD,B-MISC
,गते,NN,I-MISC
,काठमाडौ,NNP,B-LOC
,आइपुग्नु,VBI,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 11,उहाँ,PP,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,काठमाडौ,NNP,B-LOC
,त्रिभुवन,NNP,B-ORG
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,I-ORG
,विमानस्थल,NN,I-ORG
,मा,POP,O
,सदस्य-सचिव,NN,O
,परशुराम,NNP,B-PER
,तामाङ,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,स्वागत,NN,O
,गर्नुभए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 12,चैत्र,NN,I-MISC
,10,CD,B-MISC
,गते,NN,I-MISC
,विहान,NN,O
,10,CD,B-MISC
,:,YM,O
,0,CD,I-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,स्रोत,NN,O
,व्यक्ति,NN,O
,हरू,HRU,O
,लगायत,POP,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,संघसंस्था,NN,O
,का,PKO,O
,प्रतिनिधि,NN,O
,हरू,HRU,O
,जोरपाटी,NN,B-LOC
,",",YM,O
,काठमाडौ,NNP,B-LOC
,मा,POP,O
,भेला,NN,O
,हुनुभयो,VBF,O
,र,CC,O
,11,CD,B-MISC
,:,YM,O
,0,CD,I-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,गोष्ठी,NN,O
,स्थल,NN,O
,तर्फ,POP,O
,प्रस्थान,NN,O
,गर्नुभयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 13,अपरान्ह,NN,O
,1,CD,B-MISC
,:,YM,O
,0,CD,I-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,सबै,JJ,O
,सहभागी,NN,O
,हरू,HRU,O
,गोष्ठी,NN,O
,स्थल,NN,O
,पुगे,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 14,यो,DUM,O
,गोष्ठी,NN,O
,स्थल,NN,O
,जर्सिङ,NN,B-LOC
,पौवा,NN,I-LOC
,भञ्ज्याङ,NN,I-LOC
,काठमाडौं,NNP,B-LOC
,जिल्ला,NN,I-LOC
,को,PKO,O
,पूर्व,NN,O
,तिर,POP,O
,सिन्धुपाल्चोक,NNP,B-LOC
,जिल्ला,NN,I-LOC
,सँग,POP,O
,सीमाना,NN,O
,जोडिए,VBF,O
,को,PKO,O
,भाग,NN,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 15,यो,DUM,O
,भञ्ज्याङ,NN,I-LOC
,अत्यन्त,RBM,O
,रमणीय,JJ,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 16,यो,DUM,O
,करिब,RBM,O
,6,CD,B-MISC
,हजार,CD,I-MISC
,फीट,NN,I-MISC
,उचाई,NN,O
,मा,POP,O
,रहे,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,जहाँ,RBO,O
,बाट,POP,O
,उत्तर,NN,O
,का,PKO,O
,सम्पूर्ण,JJ,O
,हिमशिखर,NN,O
,का,PKO,O
,साथ,NN,O
,हिमालय,NN,O
,पर्वतमाला,NN,O
,र,CC,O
,दक्षिण,NN,O
,मा,POP,O
,महाभारत,NNP,O
,पर्वतमाला,NN,O
,र,CC,O
,काठमाडौ,NNP,B-LOC
,उपत्यका,NN,I-LOC
,को,PKO,O
,आंशिक,JJ,O
,भाग,NN,O
,देख्न,VBI,O
,सकिन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 17,दिउसो,NN,O
,को,PKO,O
,भोजन,NN,O
,पछि,POP,O
,अपरान्ह,NN,O
,2,CD,B-MISC
,:,YM,O
,30,CD,E-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,परामर्श-गोष्ठी,NN,O
,औपचारिक,JJ,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,शुरू,NN,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 18,तामाङ,NN,O
,जनजाति,NN,O
,को,PKO,O
,परम्पराअनुसार,NN,O
,लामागुरू,NN,O
,हरू,HRU,O
,बाट,POP,O
,मंगलाचरण,NN,O
,पाठ,NN,O
,को,PKO,O
,बीच,NN,O
,मा,POP,O
,विश्व,NN,O
,आदिवासी,NN,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,वर्ष,NN,B-MISC
,-,YM,O
,1993,CD,I-MISC
,",",YM,O
,राष्ट्रिय,JJ,O
,समिति,NN,O
,",",YM,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,अध्यक्ष,NN,O
,श्री,NN,O
,रमानन्दप्रसाद,NN,B-PER
,सिंह,NNP,I-PER
,(,YB,O
,भू.,FB,O
,पू.,FB,O
,महान्याधिवक्ता,NN,O
,तथा,CC,O
,भू.,FB,O
,पू.,FB,O
,सदस्य,NN,O
,",",YM,O
,संविधान,NN,O
,सुझाव,NN,O
,आयोग,NN,O
,),YB,O
,ले,PLE,O
,म्हार,NN,O
,मी,NN,O
,(,YB,O
,नौनी,NN,O
,घिउ,NN,O
,को,PKO,O
,108,CD,B-MISC
,बत्ति,NN,O
,),YB,O
,बालेर,VBO,O
,उद्घाटन,NN,O
,गर्नुभयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 19,उहाँ,PP,O
,ले,PLE,O
,"""",YQ,O
,आदिवासी,NN,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,वर्ष,NN,O
,समाप्त,JJ,O
,भयो,VBF,O
,तर,CC,O
,सरकार,NN,O
,ले,PLE,O
,कुनै,DUM,O
,चासो,NN,O
,देखाएन,VBF,O
,"""",YQ,O
,भन्दै,VBO,O
,"""",YQ,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,विकास,NN,O
,को,PKO,O
,सबभन्दा,RBM,O
,महत्वपूर्ण,JJ,O
,र,CC,O
,प्राथमिक,JJ,O
,कुरा,NN,O
,जनचेतना,NN,O
,हो,VBF,O
,त्यस,DUM,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,मातृभाषा,NN,O
,मा,POP,O
,शिक्षा,NN,O
,अनिवार्य,JJ,O
,शर्त,NN,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 20,हामी,PP,O
,ले,PLE,O
,जनस्तर,NN,O
,बाट,POP,O
,मातृभाषा,NN,O
,मा,POP,O
,साक्षरता,NN,O
,अभियान,NN,O
,भएपनि,CS,O
,चलाउनु,VBI,O
,पर्ने,VNE,O
,र,CC,O
,त्यस,DUM,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,सरकार,NN,O
,लाई,PLAI,O
,बाध्य,JJ,O
,पार्नुपर्ने,VNE,O
,"""",YQ,O
,कुरा,NN,O
,बताउनुभयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 21,परामर्श,NN,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,सफलता,NN,O
,को,PKO,O
,कामना,NN,O
,गर्दै,VBO,O
,प्रतिनिधि,NN,B-ORG
,सभा,NN,I-ORG
,का,PKO,O
,सांसद,NN,O
,मा.,FB,O
,पदमरत्न,NNP,B-PER
,तुलाधर,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,"""",YQ,O
,शताब्दीयौं,VBF,O
,देखि,POP,O
,को,PKO,O
,उत्पीडन,NN,O
,",",YM,O
,शोषण,NN,O
,र,CC,O
,दमन,NN,O
,मा,POP,O
,परे,VBF,O
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,आफ्नो,PPR,O
,हक,NN,O
,",",YM,O
,हित,NN,O
,को,PKO,O
,संरक्षण,NN,O
,र,CC,O
,प्रवर्धन,NN,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,आन्दोलित,JJ,O
,भइरहे,VBF,O
,का,PKO,O
,छन्,VBF,O
,र,CC,O
,त्यो,DUM,O
,आन्दोलन,NN,O
,मानवअधिकार,NN,O
,आन्दोलन,NN,O
,कै,PKO,O
,एक,CD,B-MISC
,महत्वपूर्ण,JJ,O
,अङ्ग,NN,O
,हो,VBF,O
,"""",YQ,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 22,अर्को,DM,O
,शुभकामना,NN,O
,मन्तव्य,NN,O
,दिने,VNE,O
,वक्ता,NN,O
,राजनीतिज्ञ,NN,O
,काजिमान,NN,B-PER
,कन्दङवा,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,अधिराज्य,NN,O
,को,PKO,O
,कुनै,DUM,O
,पनि,RP,O
,नीति,NN,O
,निर्माण,NN,O
,अंग,NN,O
,मा,POP,O
,आदिवासी,NN,O
,/,YM,O
,जनजाति,NN,O
,को,PKO,O
,सामूहिक,JJ,O
,नियन्त्रण,NN,O
,र,CC,O
,उचित,JJ,O
,प्रतिनिधित्व,NN,O
,रहे,VBF,O
,को,PKO,O
,छैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 23,त्यसैले,RBM,O
,आदिवासी,NN,O
,/,YM,O
,जनजाति,NN,O
,आन्दोलन,NN,O
,को,PKO,O
,मूख्य,JJ,O
,उद्देश्य,NN,O
,आदिवासी,NN,O
,/,YM,O
,जनजाति,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,राज्य,NN,O
,को,PKO,O
,नीति,NN,O
,निर्माण,NN,O
,प्रक्रिया,NN,O
,मा,POP,O
,हिस्सेदार,NN,O
,बनाउनु,VBI,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 24,"""",YQ,O
,इन्डिजिनस,NN,B-ORG
,पिपल्स,NN,I-ORG
,प्याक्ट,NN,I-ORG
,का,PKO,O
,महासचिव,NN,O
,लुइथुइ,NN,B-PER
,लुइङ्गम,NN,I-PER
,ले,PLE,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,विश्व,NN,O
,को,PKO,O
,30,CD,B-MISC
,करोड,CD,I-MISC
,आदिवासीहरूमध्ये,NN,O
,दुई-तिहाई,NN,O
,एशिया,NNP,B-LOC
,महादेश,NN,I-LOC
,मा,POP,O
,बसोबास,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 25,कुनै,DUM,O
,देश,NN,O
,मा,POP,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,बहुसंख्या,NN,O
,मा,POP,O
,छन्,VBF,O
,त,RP,O
,कुनै,DUM,O
,देश,NN,O
,मा,POP,O
,अल्पसंख्या,NN,O
,मा,POP,O
,",",YM,O
,जुनसुकै,DUM,O
,देश,NN,O
,मा,POP,O
,जस्तै,POP,O
,संख्या,NN,O
,मा,POP,O
,रहेपनि,NN,O
,विकास,NN,O
,",",YM,O
,जनसंख्या,NN,O
,स्थानान्तरण,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,",",YM,O
,घुलमिल,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,",",YM,O
,सैनिकीकरण,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,",",YM,O
,बसोबास,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,तथा,CC,O
,हस्तक्षेप,NN,O
,आदि,RBM,O
,को,PKO,O
,नाम,NN,O
,मा,POP,O
,हाम्रो,PP$,O
,अस्तित्व,NN,O
,संकट,NN,O
,मा,POP,O
,परे,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 26,ए.,FB,O
,आइ.,FB,O
,पी.,FB,O
,पी.,FB,O
,एशिया,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,प्रतिनिधिमूलक,JJ,O
,संस्था,NN,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 27,यस,DUM,O
,को,PKO,O
,उद्देश्य,NN,O
,एशियाली,JJ,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,तितरवितर,NN,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,आवाज,NN,O
,लाई,PLAI,O
,गोलवन्द,NN,O
,गरेर,VBO,O
,स्वतन्त्रता,NN,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,लगाउनु,VBI,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 28,सन्,NN,B-MISC
,1993,CD,I-MISC
,को,PKO,O
,विश्व,NN,O
,मानवअधिकार,NN,O
,सम्मेलन,NN,O
,(,YB,O
,भीयना,NN,B-LOC
,),YB,O
,मा,POP,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,प्रतिनिधि,NN,O
,परशुराम,NNP,B-PER
,तामाङ,NNP,I-PER
,लाई,PLAI,O
,भेटें,VBF,O
,।,YF,O
sentence:29,नेपाल,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,/,YM,O
,जनजाति,NN,O
,को,PKO,O
,गतिविधि,NN,O
,को,PKO,O
,विषय,NN,O
,मा,POP,O
,जान्नेमौ,NN,O
,का,PKO,O
,पाएँ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 30,हाम्रो,PP$,O
,बीच,NN,O
,मा,POP,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,/,YM,O
,जनजाति,NN,O
,हरू,HRU,O
,सँग,POP,O
,बसेर,VBO,O
,परामर्श,NN,O
,बैठक,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,टुङ्गो,NN,O
,भएअनुसार,NN,O
,अहिले,RBO,O
,तपाई,PP,O
,हरू,HRU,O
,सँग,POP,O
,सहभागी,NN,O
,हुन,VBI,O
,पाए,VBF,O
,को,PKO,O
,मा,POP,O
,खुसी,NN,O
,छु,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 31,"""",YQ,O
,उहाँ,PP,O
,ले,PLE,O
,अगाडि,RBM,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,राज्य,NN,O
,अथवा,CC,O
,सत्ताशीन,JJ,O
,जाति,NN,O
,ले,PLE,O
,आदिवासी,NN,O
,/,YM,O
,जनजाति,NN,O
,लाई,PLAI,O
,विपन्न,JJ,O
,",",YM,O
,असभ्य,NN,O
,र,CC,O
,विकास,NN,O
,का,PKO,O
,बाधक,JJ,O
,का,PKO,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,देखाइराखे,NN,O
,का,PKO,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 32,त्यसकारण,RBM,O
,हामी,PP,O
,ले,PLE,O
,प्रभुत्वशाली,JJ,O
,समुदाय,NN,O
,को,PKO,O
,मूल्य,NN,O
,",",YM,O
,मान्यता,NN,O
,र,CC,O
,सांस्कृतिक,JJ,O
,अतिक्रमण,NN,O
,लाई,PLAI,O
,नकार्ने,NN,O
,मात्र,RP,O
,होइन,VBF,O
,सही,JJ,O
,माने,NN,O
,मा,POP,O
,राज्य,NN,O
,को,PKO,O
,नाम,NN,O
,मा,POP,O
,सत्तासीन,JJ,O
,जाति,NN,O
,ले,PLE,O
,गरे,VBF,O
,को,PKO,O
,दमन,NN,O
,लाई,PLAI,O
,उखेलेर,VBO,O
,फाल्नु,VNE,O
,परे,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 33,सी.,FB,O
,सी.,FB,O
,ए.,FB,O
,-,YM,O
,यू.,FB,O
,आर.,FB,O
,एम.,FB,O
,/,YM,O
,डागा,NN,O
,का,PKO,O
,प्रतिनिधि,NN,O
,फिलिपिन्स,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,नोयल,NN,B-PER
,भिलल्बा,NN,I-PER
,ले,PLE,O
,फिलिपिन्स,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,स्थिति,NN,O
,का,PKO,O
,विषय,NN,O
,मा,POP,O
,जानकारी,NN,O
,दिंदै,VBO,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,फिलिपिन्स,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,नयाँ,JJ,O
,संविधान,NN,O
,ले,PLE,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,स्वायत्तता,NN,O
,र,CC,O
,स्व-शासन,NN,O
,को,PKO,O
,अधिकार,NN,O
,प्रदान,NN,O
,गरे,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 34,यो,DUM,O
,फिलिपिनो,JJ,O
,आदिवासी,NN,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,ठूलो,JJM,O
,उपलब्धि,NN,O
,हो,VBF,O
,तापनि,CS,O
,अझै,RBM,O
,भूमिसमस्या,NN,O
,समाधान,NN,O
,हुन,VBI,O
,बाँकी,JJ,O
,नै,RP,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence:35,"""",YQ,O
,बंगलादेश,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,चिटगङ,NN,B-ORG
,हिलट्रयाक्ट,NN,I-ORG
,पिपल्स,NN,I-ORG
,काउन्सिल,NN,I-ORG
,का,PKO,O
,अध्यक्ष,NN,O
,सुवोध,NN,B-PER
,चक्,NN,I-PER
,मा,POP,I-PER
,ले,PLE,O
,वंगलादेश,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,जु,NN,O
,मा,POP,O
,जाति,NN,O
,हरू,HRU,O
,स्वायत्त,JJ,O
,शासन,NN,O
,को,PKO,O
,अधिकार,NN,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,लाडिरहे,NN,O
,को,PKO,O
,जानकारी,NN,O
,दिंदै,VBO,O
,सत्ताधारी,JJ,O
,हरू,HRU,O
,आदिवासी,JJ,O
,जनजाति,NN,O
,लाई,PLAI,O
,फुटाउन,VBI,O
,र,CC,O
,शासन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,सफल,JJ,O
,भइरहे,VBF,O
,को,PKO,O
,चर्चा,NN,O
,गर्नुभयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 36,यो,DUM,O
,उद्घाटन,NN,O
,कार्यक्रम,NN,O
,को,PKO,O
,शुरू,NN,O
,मा,POP,O
,राष्ट्रिय,JJ,B-ORG
,समिति,NN,I-ORG
,का,PKO,O
,सदस्य-सचिव,NN,O
,परशुराम,NNP,B-PER
,तामाङ,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,सभा,NN,O
,सञ्चालन,NN,O
,गर्दै,VBO,O
,सबै,JJ,O
,स्वदेशी,JJ,O
,तथा,CC,O
,विदेशी,JJ,O
,सहभागी,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,औपचारिक,JJ,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,स्वागत,NN,O
,गर्नुभए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 37,उहाँ,PP,O
,ले,PLE,O
,परामर्श,NN,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,आयोजक,NN,O
,हरू,HRU,O
,-,YM,O
,विश्व,NN,O
,आदिवासी,NN,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,वर्ष,NN,O
,",",YM,O
,राष्ट्रिय,JJ,B-ORG
,समिति,NN,I-ORG
,",",YM,O
,नेपाल,NNP,B-LOC
,र,CC,O
,एशिया,NNP,B-ORG
,इन्डिजिनस,NN,I-ORG
,पिपल्स,NN,I-ORG
,प्याकट,NN,I-ORG
,का,PKO,O
,विषय,NN,O
,मा,POP,O
,जानकारी,NN,O
,दिंदै,VBO,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,उद्देश्य,NN,O
,माथि,POP,O
,प्रकाश,NN,O
,पार्नु,VBI,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 38,सभा,NN,O
,मा,POP,O
,राष्ट्रिय,JJ,B-ORG
,समिति,NN,I-ORG
,का,PKO,O
,सदस्य,NN,O
,एवं,CC,O
,नेपाल,NNP,B-ORG
,जनजाति,NN,I-ORG
,महासंघ,NN,I-ORG
,का,PKO,O
,महासचिव,NN,O
,सुरेश,NNP,B-PER
,आलेमगर,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,सहभागी,NN,O
,एवं,CC,O
,स्रोत,NN,O
,व्यक्ति,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,धन्यवाद,NN,O
,ज्ञापन,NN,O
,गर्नुभए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 39,उक्त,DUM,O
,उद्घाटन,NN,O
,समारोह,NN,O
,अपरान्ह,NN,O
,4,CD,B-MISC
,30,CD,I-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,समाप्त,JJ,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 40,सोही,DUM,O
,दिन,NN,O
,करीब,RBM,O
,5,CD,B-MISC
,0,CD,I-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,तिर,POP,O
,परामर्श,NN,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,बन्दसभा,NN,O
,शुरू,NN,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 41,कार्यक्रम,NN,O
,को,PKO,O
,शुरू,NN,O
,मा,POP,O
,सबै,JJ,O
,सहभागी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,व्यक्तिगत,JJ,O
,परिचय,NN,O
,गरियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 42,त्यस,DUM,O
,पछि,POP,O
,जाति,NN,O
,को,PKO,O
,नाम,NN,O
,को,PKO,O
,वर्णानुक्रमअनुसार,NN,O
,उपस्थित,JJ,O
,गोष्ठी,NN,O
,का,PKO,O
,सहभागी,NN,O
,प्रतिनिधि,NN,O
,भोजराज,NNP,B-PER
,सुनुवार,NNP,I-PER
,",",YM,O
,शरणकुमार,NN,B-PER
,राई,NN,I-PER
,",",YM,O
,अर्जुन,NNP,B-PER
,सुब्बा,NNP,I-PER
,",",YM,O
,रमेशकुमार,NNP,B-PER
,तामाङ,NNP,I-PER
,",",YM,O
,सुरेश,NNP,B-PER
,आ,VBI,I-PER
,ले,PLE,I-PER
,मगर,NN,I-PER
,",",YM,O
,पद्मरत्न,NNP,B-PER
,तुलाधर,NNP,I-PER
,",",YM,O
,दिलबहादुर,NN,B-PER
,छन्त्याल,NN,I-PER
,",",YM,O
,माइतलाल,NN,B-PER
,गुरुङ,NN,I-PER
,",",YM,O
,रामदास,NNP,B-PER
,माझी,NNP,I-PER
,",",YM,O
,रामबहादुर,NN,B-PER
,चेपाङ,NN,I-PER
,आदि,RBM,O
,बाट,POP,O
,आ-आफ्नो,PPR,O
,जाति,NN,O
,को,PKO,O
,परिचय,NN,O
,र,CC,O
,संगठन,NN,O
,को,PKO,O
,गतिबिधि,NN,O
,का,PKO,O
,विषय,NN,O
,मा,POP,O
,जानकारी,NN,O
,दिइयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 43,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,संक्षिप्त,JJ,O
,सारांश,NN,O
,उपशीर्षक,NN,O
,नं.,FB,O
,6,CD,B-MISC
,मा,POP,O
,दिइए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 44,यो,DUM,O
,दोस्रो,OD,O
,सभा,NN,O
,लाई,PLAI,O
,सुरेश,NNP,B-PER
,आ,VBI,I-PER
,ले,PLE,I-PER
,मगर,NN,I-PER
,ले,PLE,O
,सञ्चालन,NN,O
,गर्नु,VBI,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 45,4,CD,B-MISC
,2,CD,I-MISC
,विहीबार,NN,I-MISC
,-,YM,O
,2050,CD,I-MISC
,चैत्र,NN,I-MISC
,11,CD,B-MISC
,गते,NN,I-MISC
,:,YM,O
,दोस्रो,OD,B-MISC
,बन्द,JJ,O
,सभा,NN,O
,विहान,NN,O
,सबेरै,NN,O
,6,CD,B-MISC
,:,YM,I-MISC
,15,CD,I-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,सहभागी,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,उदाउदै,VBO,O
,गरे,VBF,O
,को,PKO,O
,सूर्य,NN,O
,र,CC,O
,प्रकृति,NN,O
,को,PKO,O
,कलात्मक,JJ,O
,एवं,CC,O
,रोमान्चक,NN,O
,दृश्य,NN,O
,हेरे,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 46,त्यहाँ,RBO,O
,सूर्य,NN,O
,ले,PLE,O
,कल्पनाभन्दा,RBM,O
,बाहिर,RBM,O
,आकाश,NN,O
,र,CC,O
,बादल,NN,O
,को,PKO,O
,संगम,NN,O
,भित्र,POP,O
,बाट,POP,O
,प्रश्नबाचक,NN,O
,चिन्ह,NN,O
,",",YM,O
,रोमन,JJ,O
,अक्षर,NN,O
,क्यू,NN,O
,",",YM,O
,अर्द्ध,JJ,O
,सी,FB,O
,",",YM,O
,आर्क,NN,O
,",",YM,O
,सुन्तला,NN,O
,हुँदै,VBO,O
,लाल,JJ,O
,भकुण्डो,NN,O
,जस्तो,POP,O
,चमत्कारपूर्ण,JJ,O
,रूप,NN,O
,हरू,HRU,O
,देखाए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,र,CC,O
,त्यस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,हाम्रो,PP$,O
,गोष्ठी-स्थल,NN,O
,ले,PLE,O
,स्वागत,NN,O
,गरे,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 47,यसरी,RBO,O
,शुरु,NN,O
,भयो,VBF,O
,हाम्रो,PP$,O
,दोस्रो,OD,B-MISC
,दिन,NN,I-MISC
,को,PKO,O
,गोष्ठी,NN,O
,।,YF,O
sentence: 48,विहान,NN,O
,8,CD,B-MISC
,:,YM,I-MISC
,0,CD,I-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,।,YF,O
sentence: 49,श्रीमती,NN,O
,स्टेला,NN,B-PER
,तामाङ,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,गोष्ठी,NN,O
,को,PKO,O
,प्रथम,OD,O
,सभा,NN,O
,लाई,PLAI,O
,गर्नुभयो,VBF,O
,भने,CS,O
,श्रीमती,NN,O
,मन,NN,B-ORG
,थापा,NNP,I-PER
,मगर,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,दोभासे,NN,O
,को,PKO,O
,भूमिका,NN,O
,निभाउनु,VBI,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 50,यस,DUM,O
,सभा,NN,O
,मा,POP,O
,स्रोत,NN,O
,व्यक्ति,NN,O
,नोयल,NN,B-PER
,भिलल्वा,NN,I-PER
,ले,PLE,O
,"""",YQ,O
,आदिवासी,NN,O
,सामाजिक,JJ,O
,प्रणाली,NN,O
,लाई,PLAI,O
,कसरी,RBO,O
,जियाउने,NN,O
,?,YF,O
,"""",YQ,O
,विषय,NN,O
,मा,POP,O
,कार्यपत्र,NN,O
,पेश,NN,O
,गर्नुभयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 51,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,खास,JJ,O
,सामाजिक,JJ,O
,प्रणाली,NN,O
,ले,PLE,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,आत्म,NN,O
,निर्णय,NN,O
,मा,POP,O
,कसरी,RBO,O
,मद्दत,NN,O
,गर्दछ,VBF,O
,?,YF,O
,फिलिपिन्स,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,कोर्डिलेरा,NN,O
,जाति,NN,O
,को,PKO,O
,उदाहरण,NN,O
,दिंदै,VBO,O
,उहाँ,PP,O
,ले,PLE,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,कोर्डिलेरा,NN,O
,जाति,NN,O
,को,PKO,O
,पौढ,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,परिषद,NN,O
,हुन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 52,त्यो,DUM,O
,परिषद,NN,O
,सञ्चालन,NN,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,कुनै,DUM,O
,लिखित,JJ,O
,नियम,NN,O
,कानून,NN,O
,छैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 53,प्रौढ,NN,O
,हरू,HRU,O
,आफ्नो,PPR,O
,जीवन,NN,O
,मा,POP,O
,आर्जन,NN,O
,गरे,VBF,O
,को,PKO,O
,अनुभव,NN,O
,",",YM,O
,ज्ञान,NN,O
,र,CC,O
,परम्परागतरूप,NN,O
,मा,POP,O
,पुस्तौं-पुस्तौं,NN,O
,सारिए,VBF,O
,को,PKO,O
,बुद्धि,NN,O
,विवेक,NN,O
,का,PKO,O
,आधार,NN,O
,मा,POP,O
,सबै,JJ,O
,को,PKO,O
,सहमति,NN,O
,को,PKO,O
,आधार,NN,O
,मा,POP,O
,निर्णय,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 54,"""",YQ,O
,"""",YQ,O
,कोर्डिलेरा,NN,O
,जाति,NN,O
,को,PKO,O
,परम्परा,NN,O
,र,CC,O
,चलन,NN,O
,मा,POP,O
,एक,CD,B-MISC
,गाउँ,NN,O
,र,CC,O
,अर्को,DM,O
,गाउँ,NN,O
,वा,CC,O
,एक,CD,B-MISC
,समुदाय,NN,O
,र,CC,O
,अर्को,DM,O
,समुदाय,NN,O
,को,PKO,O
,बीच,NN,O
,मा,POP,O
,मुद्धा,NN,O
,वा,CC,O
,विवाद,NN,O
,परे,VBF,O
,मा,POP,O
,छिनोफानो,JJM,O
,गर्ने,VNE,O
,शान्ति,NN,O
,सम्झौता,NN,O
,पद्धति,NN,O
,छ,VBF,O
,त्यस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,बोदोङ,NN,O
,भनिन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 55,यो,DUM,O
,बोदोङ,NN,O
,मार्फत,POP,O
,नै,RP,O
,समुदाय-समुदाय,NN,O
,बीच,NN,O
,तथा,CC,O
,गाउँ-गाउँ,NN,O
,बीच,POP,O
,एकता,NN,O
,बन्दछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 56,"""",YQ,O
,"""",YQ,O
,जब,RBO,O
,फिलिपिन्स,NNP,B-LOC
,सरकार,NN,O
,ले,PLE,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,विरुद्ध,POP,O
,भेदभाव,NN,O
,को,PKO,O
,नीति,NN,O
,र,CC,O
,तिनी,DUM,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,इलाका,NN,O
,मा,POP,O
,चि,NN,O
,को,PKO,O
,बाँध,NN,O
,बनाउने,VNE,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 57,16,CD,B-MISC
,गाउँ,NN,O
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,त्यही,DUM,O
,तिनी,DUM,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,बोदोङ,NN,O
,पद्धति,NN,O
,लाई,PLAI,O
,उपयोग,NN,O
,गरेर,VBO,O
,चि,NN,O
,को,PKO,O
,बाँध,NN,O
,को,PKO,O
,जोडदार,JJ,O
,बिरोध,NN,O
,गर्यो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 58,यस,DUM,O
,ले,PLE,O
,कोर्डिलेरा,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,विस्थापन,NN,O
,बाट,POP,O
,बचायो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 59,नत्र,CC,O
,यसबेला,RBM,O
,16,CD,B-MISC
,गाउँ,NN,O
,नै,RP,O
,पानीमुनि,NN,O
,डुवी,NN,O
,सक्थ्यो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 60,"""",YQ,O
,उहाँ,PP,O
,ले,PLE,O
,अगाडि,RBM,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,संसार,NN,O
,को,PKO,O
,सभ्यता,NN,O
,को,PKO,O
,गति,NN,O
,को,PKO,O
,वास्ता,NN,O
,नगरी,VBO,O
,पुराना,JJM,O
,परम्परा,NN,O
,राख्यौं,VBF,O
,भने,CS,O
,त्यो,DUM,O
,संस्कृति,NN,O
,लोप,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,सबभन्दा,RBM,O
,नराम्रो,JJM,O
,तरिका,NN,O
,हुन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 61,तसर्थ,RBM,O
,हामी,PP,O
,ले,PLE,O
,हाम्रो,PP$,O
,सामाजिक,JJ,O
,पद्धति,NN,O
,लाई,PLAI,O
,जीवित,JJ,O
,राख्ने,VNE,O
,हो,VBF,O
,भने,CS,O
,यस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,आर्थिक,JJ,O
,तथा,CC,O
,राजनीतिक,JJ,O
,पद्धति,NN,O
,सँग,POP,O
,गाँस्नै,VBI,O
,पर्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 62,कर्मकाण्ड,NN,O
,लाई,PLAI,O
,आर्थिक,JJ,O
,उत्पादन,NN,O
,उपभोग,NN,O
,को,PKO,O
,अर्थ,NN,O
,र,CC,O
,विषय,NN,O
,सँग,POP,O
,जोड्नुपर्दछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 63,हाम्रो,PP$,O
,सम्पूर्ण,JJ,O
,पद्धति,NN,O
,-,YM,O
,राजनीतिक,JJ,O
,",",YM,O
,आर्थिक,JJ,O
,",",YM,O
,सांस्कृतिक,JJ,O
,पद्धति,NN,O
,लाई,PLAI,O
,नविकरण,NN,O
,गर्नुपर्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 64,"""",YQ,O
,"""",YQ,O
,अहिले,RBO,O
,ग्रामीण,JJ,O
,तह,NN,O
,मा,POP,O
,प्रजातन्त्र,NN,O
,पाइदैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 65,त्यसैले,RBM,O
,आफ्नो,PPR,O
,तह,NN,O
,र,CC,O
,स्तर,NN,O
,मा,POP,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,राजनैतिक,JJ,O
,",",YM,O
,आर्थिक,JJ,O
,तथा,CC,O
,सांस्कृतिक,JJ,O
,क्षेत्र,NN,O
,मा,POP,O
,नियन्त्रण,NN,O
,गर्नुपर्दछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 66,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,शक्ति,NN,O
,केन्द्र,NN,O
,र,CC,O
,वित्तीय,JJ,O
,संस्था,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,बर्चस्व,NN,O
,लाई,PLAI,O
,रोक्नै,VBI,O
,पर्दछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 67,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,वृहद,JJ,O
,एकता,NN,O
,बनाएर,VBO,O
,मात्र,RP,O
,बिजय,NN,O
,हासिल,NN,O
,गर्न,VBI,O
,सकिन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 68,वृहद्,JJ,O
,एकता,NN,O
,ले,PLE,O
,मात्र,RP,O
,प्रजातान्त्र,NN,O
,लाई,PLAI,O
,दिगो,JJ,O
,राख्न,VBI,O
,विजय,NN,O
,लाई,PLAI,O
,जोगाउन,VBI,O
,सक्दछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 69,"""",YQ,O
,उहाँ,PP,O
,ले,PLE,O
,अझै,RBM,O
,अगाडि,RBM,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,फिलिपिन्स,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,संविधान,NN,O
,ले,PLE,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,स्वयत्तशासन,NN,O
,को,PKO,O
,अधिकार,NN,O
,दिए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 70,आदिवासी,NN,O
,लाई,PLAI,O
,शिक्षा,NN,O
,र,CC,O
,रोजगार,NN,O
,मा,POP,O
,आरक्षण,NN,O
,दिए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 71,सांस्कृतिक,JJ,O
,संग्रहालय,NN,O
,हरू,HRU,O
,खोलिए,VBF,O
,का,PKO,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 72,सयभन्दा,RBM,O
,आदिवासी,NN,O
,समूह,NN,O
,(,YB,O
,इसाइ,NN,O
,बाहेक,POP,O
,),YB,O
,लाई,PLAI,O
,आदिवासी,NN,O
,को,PKO,O
,मान्यता,NN,O
,प्रदान,NN,O
,गरिए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 73,तापनि,CS,O
,सांस्कृतिक,JJ,O
,एवं,CC,O
,आर्थिक,JJ,O
,साम्राज्यवाद,NN,O
,को,PKO,O
,अतिक्रमण,NN,O
,ले,PLE,O
,गर्दा,VBO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,प्रजातन्त्र,NN,O
,र,CC,O
,विकास,NN,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,बाधा,NN,O
,झेल्नुपरिहेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 74,"""",YQ,O
,त्यस,DUM,O
,पछि,POP,O
,सहभागी,NN,O
,ले,PLE,O
,उठाए,VBF,O
,को,PKO,O
,जिज्ञासा,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,प्रत्युत्तर,NN,O
,भए,VBF,O
,पछि,POP,O
,त्यस,DUM,O
,माथि,POP,O
,सामान्य,JJ,O
,छलफल,NN,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 75,अर्का,DM,O
,स्रोतव्यक्ति,NN,O
,श्री,NN,O
,लुइलुथुइ,NN,B-PER
,लुइङ्गम,NN,I-PER
,ले,PLE,O
,एशिया-प्रशान्त,NN,B-LOC
,क्षेत्र,NN,I-LOC
,को,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,आन्दोलन,NN,O
,को,PKO,O
,अनुभव,NN,O
,का,PKO,O
,विषय,NN,O
,मा,POP,O
,कार्यपत्र,NN,O
,पेश,NN,O
,गर्नुभयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 76,उहाँ,PP,O
,ले,PLE,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,मूल,JJ,O
,समस्या,NN,O
,राष्ट्रिय,JJ,O
,(,YB,O
,जातीय,JJ,O
,),YB,O
,पहिचान,NN,O
,को,PKO,O
,संकट,NN,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 77,एशिया,NNP,B-LOC
,र,CC,O
,अफ्रिका,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,समस्या,NN,O
,यही,DUM,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 78,उनी,DUM,O
,हरू,HRU,O
,माथि,POP,O
,कि,RP,O
,त,RP,O
,राज्य,NN,O
,वा,CC,O
,नोकरशाही,JJ,O
,तन्त्र,NN,O
,कि,RP,O
,त,RP,O
,प्रत्यक्ष,JJ,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,यूरोपियन,JJ,O
,प्रजातन्त्र,NN,O
,लादिए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 79,निर्देशित,JJ,O
,प्रजातन्त्र,NN,O
,ले,PLE,O
,स्वतस्फूर्त,NN,O
,विकास,NN,O
,लाई,PLAI,O
,मार्दछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 80,अहिले,RBO,O
,पश्चिमी,JJ,O
,तथाकथित,JJ,O
,प्रजातन्त्र,NN,O
,को,PKO,O
,प्रभाव,NN,O
,ले,PLE,O
,गर्दा,VBO,O
,आधुनिक,JJ,O
,राज्य,NN,O
,प्रणाली,NN,O
,मा,POP,O
,राष्ट्र-राज्य,NN,O
,को,PKO,O
,अवधारणा,NN,O
,बलियो,JJM,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 81,यो,DUM,O
,एक,CD,O
,समुदाय,NN,O
,ले,PLE,O
,अर्को,DM,O
,समुदाय,NN,O
,लाई,PLAI,O
,दमन,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,अस्त्र,NN,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 82,तर,CC,O
,आदिवासी,NN,O
,समाज,NN,O
,मा,POP,O
,राष्ट्रिय-राज्य,NN,O
,को,PKO,O
,अवधारणा,NN,O
,थिएन,VBF,O
,उनी,DUM,O
,हरू,HRU,O
,मा,POP,O
,स्वयत्तशासन,NN,O
,तथा,CC,O
,स्वशासन,NN,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 83,त्यो,DUM,O
,स्वायत्तशासन,NN,O
,वा,CC,O
,स्वशासन,NN,O
,अहिले,RBO,O
,विश्व,NN,O
,विद्यालय,NN,O
,बाट,POP,O
,प्राप्त,JJ,O
,गरिने,VNE,O
,ज्ञान,NN,O
,भन्दा,POP,O
,फरक,JJ,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 84,त्यो,DUM,O
,स्वशासन,NN,O
,समूह,NN,O
,को,PKO,O
,प्रतिष्ठा,NN,O
,मा,POP,O
,आधारित,JJ,O
,नोकरशाही,JJ,O
,तन्त्रहीन,JJ,O
,स्वशासन,NN,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 85,यो,DUM,O
,गैर-सरकारी,JJ,O
,संस्था,NN,O
,को,PKO,O
,स्वयत्तता,NN,O
,को,PKO,O
,धारणाभन्दा,RBM,O
,बिल्कुलै,RBM,O
,फरक,JJ,O
,कुरा,NN,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 86,"""",YQ,O
,उहाँ,PP,O
,ले,PLE,O
,नागा,NN,O
,जाति,NN,O
,को,PKO,O
,उदाहरण,NN,O
,पेश,NN,O
,गर्दै,VBO,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,नागा,NN,O
,जाति,NN,O
,मा,POP,O
,स्वयत्तता,NN,O
,को,PKO,O
,अर्थ,NN,O
,हस्तक्षेपरहित,JJ,O
,प्रतिष्ठित,JJ,O
,जीवन,NN,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 87,नागा,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,उनी,DUM,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,इलाका,NN,O
,मा,POP,O
,प्रवेश,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,कु,UNW,O
,की,RP,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,भूमी,NN,O
,दिए,VBF,O
,र,CC,O
,स्वतन्त्र,JJ,O
,जीवन,NN,O
,प्रणाली,NN,O
,स्थापित,JJ,O
,गर्न,VBI,O
,दिए,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 88,नागा,NN,O
,हरू,HRU,O
,त्यस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,बहादुर,NNP,O
,ठान्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,ले,PLE,O
,शत्रु,NN,O
,लाई,PLAI,O
,पनि,RP,O
,माफ,NN,O
,गर्दछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 89,त्यस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,विजेता,JJ,O
,मान्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,ले,PLE,O
,युद्ध,NN,O
,वा,CC,O
,खेल,NN,O
,प्रदर्शन,NN,O
,मा,POP,O
,कुशलता,NN,O
,देखाउँछ,VBF,O
,जित्ने,VNE,O
,लाई,PLAI,O
,होइन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 90,"""",YQ,O
,उहाँ,PP,O
,ले,PLE,O
,अगाडि,RBM,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,एशिया,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,मूल्य,NN,O
,र,CC,O
,मान्यता,NN,O
,को,PKO,O
,आधार,NN,O
,मा,POP,O
,सही,JJ,O
,अर्थ,NN,O
,मा,POP,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,मुक्ति,NN,O
,का,PKO,O
,लागि,POP,O
,स्थानीय,JJ,O
,आदिवासी,NN,O
,आन्दोलन,NN,O
,लाई,PLAI,O
,राष्ट्रिय,JJ,O
,तथा,CC,O
,अन्तर्राष्ट्रिय,JJ,O
,आदिवासी,NN,O
,अन्दोलन,NN,O
,सँग,POP,O
,अन्तरसम्बन्धित,JJ,O
,गरेर,VBO,O
,लैजान,VBI,O
,सन्,NN,B-MISC
,1988,CD,I-MISC
,मा,POP,O
,क्षेत्रीय,JJ,O
,स्तर,NN,O
,को,PKO,O
,संगठन,NN,O
,"""",YQ,O
,एशिया,NNP,B-ORG
,इन्डिजिनस,NNP,I-ORG
,पिपल्स,NNP,I-ORG
,प्याक्ट,NNP,I-ORG
,"""",YQ,O
,गठन,NN,O
,गरे,VBF,O
,का,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 91,उहाँ,PP,O
,को,PKO,O
,कार्यपत्र,NN,O
,माथि,POP,O
,सामान्य,JJ,O
,छलफल,NN,O
,पछि,POP,O
,बिहान,NN,O
,को,PKO,O
,सभा,NN,O
,समाप्त,JJ,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 92,तेस्रो,OD,B-MISC
,बन्द,JJ,O
,सभा,NN,O
,दिउँसो,NN,O
,को,PKO,O
,भोजन,NN,O
,पछि,POP,O
,अपरान्ह,NN,O
,1,CD,B-MISC
,:,YM,I-MISC
,30,CD,I-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,हाम्रो,PP$,O
,दोस्रो,OD,B-MISC
,दिन,NN,I-MISC
,को,PKO,O
,अहरान्ह,NN,O
,सभा,NN,O
,बस्यो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 93,सभा,NN,O
,मा,POP,O
,सहभागी,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,आदिवासी,NN,O
,जनजाति,NN,O
,को,PKO,O
,राजनीतिक,JJ,O
,स्थिति,NN,O
,",",YM,O
,आर्थिक,JJ,O
,स्थिति,NN,O
,",",YM,O
,भूमि,NN,O
,समस्या,NN,O
,र,CC,O
,धार्मिक,JJ,O
,समस्या,NN,O
,",",YM,O
,प्रशासनिक,JJ,O
,सेवा,NN,O
,",",YM,O
,न्यायिक,JJ,O
,सेवा,NN,O
,",",YM,O
,प्रहरी,NN,O
,र,CC,O
,सैनिक,NN,O
,सेवा,NN,O
,को,PKO,O
,स्थिति,NN,O
,",",YM,O
,लोक,NN,B-ORG
,सेवा,NN,I-ORG
,आयोग,NN,I-ORG
,",",YM,O
,शिक्षा,NN,O
,",",YM,O
,वैदेशिक,JJ,O
,सहयोग,NN,O
,",",YM,O
,गैर-सरकारी,JJ,O
,संघसंस्था,NN,O
,को,PKO,O
,काम,NN,O
,को,PKO,O
,प्रभाव,NN,O
,;,YM,O
,इतिहास,NN,O
,को,PKO,O
,लेखन,NN,O
,",",YM,O
,सांस्कृतिक,JJ,O
,एवं,CC,O
,बौद्धिक,JJ,O
,सम्पत्ति,NN,O
,को,PKO,O
,हस्तान्तरण,NN,O
,र,CC,O
,जनजाति,NN,O
,महिला,NN,O
,",",YM,O
,बाल,NN,O
,तथा,CC,O
,वृद्ध,JJ,O
,समस्या,NN,O
,र,CC,O
,तिन,DUM,O
,का,PKO,O
,मूलभूत,JJ,O
,(,YB,O
,आधारभूत,JJ,O
,),YB,O
,कारण,NN,O
,हरू,HRU,O
,पहिचान,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,सम्बन्ध,NN,O
,मा,POP,O
,वृहद,JJ,O
,एवं,CC,O
,सृजनात्मक,JJ,O
,छलफल,NN,O
,गरे,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 94,पहिचान,NN,O
,गरिए,VBF,O
,का,PKO,O
,समस्या,NN,O
,हरू,HRU,O
,उप-शीर्षक,NN,O
,5,CD,B-MISC
,1,CD,I-MISC
,अन्तर्गत,POP,O
,दिइए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 95,समस्या,NN,O
,र,CC,O
,समस्या,NN,O
,का,PKO,O
,कारण,NN,O
,हरू,HRU,O
,माथि,POP,O
,छलफल,NN,O
,हुँदा,VBO,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,आकांक्षा,NN,O
,समेत,POP,O
,प्रस्तुत,JJ,O
,भए,VBF,O
,का,PKO,O
,थिए,VBF,O
,",",YM,O
,त्यस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,उप-शीर्षक,NN,O
,5,CD,B-MISC
,2,CD,I-MISC
,अन्तर्गत,POP,O
,"""",YQ,O
,आकांक्षा,NN,O
,र,CC,O
,प्रतिक्रिया,NN,O
,"""",YQ,O
,शीर्षक,NN,O
,मा,POP,O
,प्रस्तुत,JJ,O
,गरिए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 96,यो,DUM,O
,सभा,NN,O
,को,PKO,O
,सञ्चालन,NN,O
,परशुराम,NNP,B-PER
,तामाङ,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,गर्नुभए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,यो,DUM,O
,अपरान्ह,NN,O
,सभा,NN,O
,को,PKO,O
,छलफल,NN,O
,को,PKO,O
,क्रम,NN,O
,बेलुका,NN,O
,7,CD,B-MISC
,:,YM,I-MISC
,0,CD,I-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,सम्म,POP,O
,चल्यो,VBF,O
,र,CC,O
,समाप्त,JJ,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 97,4,CD,B-MISC
,3,CD,I-MISC
,शुक्रवार,NN,I-MISC
,-,YM,O
,2050,CD,I-MISC
,चैत्र,NN,I-MISC
,12,CD,B-MISC
,गते,NN,O
,:,YM,O
,चौथो,OD,B-MISC
,बन्द,JJ,O
,सभा,NN,O
,बिहान,NN,O
,8,CD,B-MISC
,:,YM,I-MISC
,0,CD,I-MISC
,बजे,NN,I-MISC
,तेस्रो,CD,B-MISC
,बन्द,JJ,O
,सभा,NN,O
,को,PKO,O
,सञ्चालन,NN,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 98,यो,DUM,O
,सभा,NN,O
,मा,POP,O
,श्री,NN,O
,सुवोध,NN,B-PER
,चक्,NN,I-PER
,मा,POP,I-PER
,ले,PLE,O
,वंगलादेश,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,जु,NN,O
,मा,POP,O
,आन्दोलन,NN,O
,का,PKO,O
,विषय,NN,O
,मा,POP,O
,जानकारी,NN,O
,दिंदै,VBO,O
,भन्नुभयो,VBF,O
,",",YM,O
,"""",YQ,O
,सन्,NN,B-MISC
,1860,CD,I-MISC
,सम्म,POP,O
,चिटगङ,NN,O
,स्वतन्त्र,JJ,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 99,यहाँ,RBO,O
,98,CD,B-MISC
,प्रतिशत,NN,I-MISC
,जु,NN,O
,मा,POP,O
,जाति,NN,O
,का,PKO,O
,मानिस,NN,O
,हरु,HRU,O
,बसोबास,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 100,सन्,NN,B-MISC
,1947,CD,I-MISC
,मा,POP,O
,ब्रिटिस-इन्डिया,NN,O
,विभाजित,JJ,O
,हुँदा,VBO,O
,हिन्दू,NN,O
,भारत,NNP,B-LOC
,मा,POP,O
,",",YM,O
,मुस्लीम,NNP,O
,पाकिस्तान,NNP,B-LOC
,तिर,POP,O
,छुट्टिए,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 101,यसबेला,RBM,O
,बौद्ध,JJ,O
,चक्,NN,O
,मा,POP,O
,(,YB,O
,जु,NN,O
,मा,POP,O
,),YB,O
,हरू,HRU,O
,पाकिस्तानअन्तर्गत,NN,O
,परे,VBF,O
,र,CC,O
,जु,NN,O
,मा,POP,O
,हरू,HRU,O
,सामन्ती,JJ,O
,दमनमुनि,NN,O
,कुच्चिए,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 102,सन्,NN,B-MISC
,1960,CD,I-MISC
,मा,POP,O
,विश्व,NN,B-ORG
,बैंक,NN,I-ORG
,को,PKO,O
,सहयोग,NN,O
,मा,POP,O
,खाप्ताई,NN,O
,जल,NN,O
,विद्युत,NN,O
,बाँध,NN,O
,योजना,NN,O
,शुरू,NN,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 103,यस,DUM,O
,ले,PLE,O
,54000,CD,B-MISC
,जु,NN,O
,मा,POP,O
,खेतीयोग्य,JJ,O
,जमीन,NN,O
,पानीमुनि,NN,O
,डुब्यो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 104,एक,CD,B-LOC
,लाख,CD,I-LOC
,जु,NN,O
,मा,POP,O
,आदिवासी,NN,O
,हरू,HRU,O
,विस्थापित,JJ,O
,हुनपुगे,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 105,30,CD,B-MISC
,हजार,CD,I-MISC
,अरुणाञ्चल,NN,B-LOC
,तिर,POP,O
,भागे,VBF,O
,र,CC,O
,50000,CD,B-MISC
,बर्मा,NN,B-LOC
,तिर,POP,O
,लागे,VBF,O
,जहाँ,RBO,O
,70,CD,B-MISC
,हजार,CD,I-MISC
,जु,NN,O
,मा,POP,O
,हरू,HRU,O
,बसोबास,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 106,सन्,NN,B-MISC
,1964,CD,I-MISC
,देखि,POP,O
,योजना,NN,O
,स्थल,NN,O
,मा,POP,O
,मुसलमान,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,आप्रवासन,NN,O
,मा,POP,O
,वृद्धि,NN,O
,भयो,VBF,O
,त्यसैले,RBM,O
,सन्,NN,B-MISC
,1970,CD,I-MISC
,देखि,POP,O
,जु,NN,O
,मा,POP,O
,हरू,HRU,O
,आन्दोलन,NN,O
,शुरू,NN,O
,गर्न,VBI,O
,बाध्य,JJ,O
,भए,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 107,"""",YQ,O
,के,RP,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,[,YB,O
,खप्तड,NN,B-LOC
,स्वामी,NN,O
,को,PKO,O
,नाम,NN,O
,ले,PLE,O
,प्रसिद्ध,JJ,O
,हुनुभए,VBF,O
,का,PKO,O
,श्री,NN,O
,1008,CD,I-MISC
,परमहंस,NN,O
,ब्रह्मवित्,JJ,O
,स्वामी,NN,O
,सच्चिदानन्द,NNP,B-PER
,सरस्वतीज्यू,NNP,I-PER
,",",YM,O
,पावनभूमि,NN,O
,खप्तड,NN,B-LOC
,मा,POP,O
,लामो,JJM,O
,अवधि,NN,O
,देखि,POP,O
,कठोर,JJ,O
,तपस्यारत,NN,O
,हुनुहुन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 108,अर्को,DM,O
,शब्द,NN,O
,मा,POP,O
,भन्ने,RP,O
,हो,VBF,O
,भने,CS,O
,उहाँ,PP,O
,एक,CD,O
,जीवित,JJ,O
,देवता,NN,O
,को,PKO,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,सर्वपूजित,JJ,O
,देवता,NN,O
,झैं,POP,O
,नै,RP,O
,हुनुहुन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 109,आज,NN,O
,को,PKO,O
,पश्चिमी,JJ,O
,सभ्यता,NN,O
,को,PKO,O
,चकाचौंध,NN,O
,ले,PLE,O
,बरालिए,VBF,O
,का,PKO,O
,नव,JJ,O
,युवा-युवती,NN,O
,हरू,HRU,O
,आफू,PPR,O
,लाई,PLAI,O
,नास्तिक,JJ,O
,देखाउन,VBI,O
,मा,POP,O
,नै,RP,O
,सभ्य,JJ,O
,ठान्न,VBI,O
,थाले,VBF,O
,का,PKO,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 110,यस,DUM,O
,ले,PLE,O
,गर्दा,VBO,O
,हाम्रा,PP$,O
,प्राचीन,JJ,O
,धर्मग्रन्थ,NN,O
,को,PKO,O
,अध्ययन,NN,O
,र,CC,O
,विद्वान्,NN,O
,हरू,HRU,O
,का,PKO,O
,कुरा,NN,O
,सुन्नु,VBI,O
,को,PKO,O
,त,RP,O
,कुरै,NN,O
,छोडौं,VBF,O
,आफू,PPR,O
,ले,PLE,O
,देखे,VBF,O
,का,PKO,O
,स्थूल,JJ,O
,रूप,NN,O
,बाट,POP,O
,मात्र,RP,O
,सहजरूप,NN,O
,मा,POP,O
,नै,RP,O
,आफ्नो,PPR,O
,धारणा,NN,O
,बनाउँदछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 111,यसै,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,दृष्टिगत,NN,O
,गरी,VBO,O
,आज,NN,O
,का,PKO,O
,युवा,NN,O
,लाई,PLAI,O
,मात्र,RP,O
,होइन,VBF,O
,जिज्ञासु,NN,O
,समेत,RP,O
,लाई,PLAI,O
,मार्गदर्शन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,प्रमाण,NN,O
,को,PKO,O
,भन्दा,POP,O
,पदार्थ-विज्ञान,NN,O
,तथा,CC,O
,मनोविज्ञान,NN,O
,शास्त्र,NN,O
,सम्मत,POP,O
,युक्ति,NN,O
,हरू,HRU,O
,",",YM,O
,ऐतिहासिक,JJ,O
,प्रमाण,NN,O
,को,PKO,O
,साथै,POP,O
,आफ्नो,PPR,O
,लामो,JJM,O
,जीवन,NN,O
,मा,POP,O
,गर्नु,VBI,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,भौतिक,JJ,O
,तथा,CC,O
,आध्यात्मिक,JJ,O
,खोजी,NN,O
,बाट,POP,O
,प्राप्त,JJ,O
,अनुभव,NN,O
,र,CC,O
,ज्ञान,NN,O
,को,PKO,O
,आधार,NN,O
,मा,POP,O
,लेख्नु,VBI,O
,भए,VBF,O
,का,PKO,O
,अनेकन,JJ,O
,अमूल्य,JJ,O
,लेख,NN,O
,हरू,HRU,O
,मध्ये,POP,O
,को,PKO,O
,"""",YQ,O
,भगवान,NN,O
,के,RP,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,"""",YQ,O
,भन्ने,CS,O
,यस,DUM,O
,लेख,NN,O
,बाट,POP,O
,पनि,RP,O
,स्वामीज्यू,NN,O
,ले,PLE,O
,अपेक्षा,NN,O
,गरे,VBF,O
,झैं,POP,O
,युवा,NN,O
,हरू,HRU,O
,मा,POP,O
,निश्चय,NN,O
,नै,RP,O
,केही,CD,O
,मात्रा,NN,O
,मा,POP,O
,भएपनि,CS,O
,वास्तविकता,NN,O
,के,RP,O
,हो,VBF,O
,भन्ने,CS,O
,तर्फ,POP,O
,सोच्ने,VNE,O
,प्रेरणा,NN,O
,मिल्ने,VNE,O
,छ,VBF,O
,भन्ने,CS,O
,आशा,NN,O
,गरिए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 112,-,YM,O
,सम्पादक,NN,O
,भगवान,NN,O
,के,RP,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,यस,DUM,O
,सम्बन्ध,NN,O
,मा,POP,O
,जे-जति,DUM,O
,भन्न,VBI,O
,चाहन्छु,VBF,O
,त्यो,DUM,O
,मेरो,PP$,O
,आफ्नो,PPR,O
,निश्चय,NN,O
,को,PKO,O
,कुरा,NN,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 113,म,PP,O
,यो,DUM,O
,भन्दिन,VBF,O
,अरू,DUM,O
,को,PKO,O
,निश्चय,NN,O
,बेठिक,JJ,O
,हो,VBF,O
,परन्तु,CC,O
,म,PP,O
,लाई,PLAI,O
,आफ्नो,PPR,O
,निश्चय,NN,O
,मा,POP,O
,कुनै,DUM,O
,सन्देह,NN,O
,छैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 114,म,PP,O
,यस,DUM,O
,विषय,NN,O
,मा,POP,O
,संशयात्,NN,O
,मा,POP,O
,छैन,VBF,O
,तापनि,CS,O
,अरू,DUM,O
,को,PKO,O
,निश्चय,NN,O
,लाई,PLAI,O
,गलत,JJ,O
,सावित,JJ,O
,गर्न,VBI,O
,म,PP,O
,लाई,PLAI,O
,कुनै,DUM,O
,अधिकार,NN,O
,छैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 115,भगवान्,NN,B-PER
,हुन्,VBF,O
,के,RP,O
,?,YF,O
,यो,DUM,O
,शब्द,NN,O
,को,PKO,O
,वास्तविक,JJ,O
,उत्तर,NN,O
,त,RP,O
,यही,DUM,O
,हो,VBF,O
,-,YM,O
,यो,DUM,O
,कुरा,NN,O
,भगवान्,NN,B-PER
,मात्र,RP,O
,जान्दछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 116,यसभन्दा,RBM,O
,बाहेक,POP,O
,भगवान्,NN,O
,को,PKO,O
,विषय,NN,O
,मा,POP,O
,उन,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,तत्वपूर्वक,NN,O
,जान्ने,VNE,O
,ज्ञानी,JJ,O
,पुरुष,NN,O
,उन,DUM,O
,को,PKO,O
,तटस्थ,JJ,O
,अर्थात्,CC,O
,नगीचै,RBM,O
,को,PKO,O
,केही,CD,O
,भाव,NN,O
,बताउन,VBI,O
,सक्तछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 117,वास्तवमा,RBM,O
,भगवान्,NN,B-PER
,को,PKO,O
,स्वरूप,NN,O
,लाई,PLAI,O
,भगवान्,NN,O
,नै,RP,O
,जान्नुहुन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 118,तत्वज्ञ,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,संकेत,NN,O
,को,PKO,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,भगवान्,NN,B-PER
,को,PKO,O
,स्वरूप,NN,O
,को,PKO,O
,केही,CD,O
,वर्णन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,सक्तछन,VBF,O
,:,YM,O
,परन्तु,CC,O
,जे-जति,DUM,O
,भनिन्छ,VBF,O
,र,CC,O
,वर्णन,NN,O
,मा,POP,O
,आउँछ,VBF,O
,",",YM,O
,वास्तवमा,RBM,O
,भगवान्,NN,B-PER
,त्यसभन्दा,RBM,O
,अझ,RBM,O
,विलक्षण,JJ,O
,हुनुहुन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 119,वेद-शास्त्र,NN,O
,र,CC,O
,मुनि-महात्,NN,O
,मा,POP,O
,परमात्मा,NN,O
,को,PKO,O
,सम्बन्ध,NN,O
,मा,POP,O
,सधैं,RBM,O
,भन्दै,VBO,O
,आइरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,किन्तु,CC,O
,उनी,DUM,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,यो,DUM,O
,भनाई,NN,O
,आज,NN,O
,सम्म,POP,O
,पूरा,JJ,O
,भएन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 120,कोही,DUM,O
,ले,PLE,O
,परमात्मा,NN,O
,को,PKO,O
,वास्तविक,JJ,O
,स्वरूप,NN,O
,को,PKO,O
,वर्णन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,चाहे,CC,O
,तापिन,NN,O
,ऊ,DUM,O
,द्वारा,POP,O
,पनि,RP,O
,पूरा,JJ,O
,वर्णन,NN,O
,हुन,VBI,O
,सक्तैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 121,अधूरो,JJM,O
,नै,RP,O
,रहन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 122,यसै,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,भावुक,JJ,O
,महात्मा,NN,O
,कुन,DUM,O
,प्रकार,NN,O
,भन्दछन्,VBF,O
,सुन्नुहोस्,VBF,O
,-,YM,O
,हाम्रो,PP$,O
,चारै,CD,O
,तिर,POP,O
,भित्र-बाहिर,NN,O
,जो,DUM,O
,नित्य,JJ,O
,निरवच्छन्न,JJ,O
,रूप,NN,O
,ले,PLE,O
,अधिष्ठित,JJ,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 123,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,खाली,JJ,O
,आँखा,NN,O
,को,PKO,O
,इसारा,NN,O
,ले,PLE,O
,(,YB,O
,कटाक्ष,NN,O
,विक्षेप,NN,O
,ले,PLE,O
,),YB,O
,इन्द्र,NNP,B-PER
,",",YM,O
,वरुण,NN,B-PER
,",",YM,O
,चन्द्र-सूर्य,NN,B-PER
,",",YM,O
,वायु,NN,O
,आदि,RBM,O
,आफ्नो-आफ्नो,PPR,O
,कर्तव्य,NN,O
,को,PKO,O
,पालना,NN,O
,मा,POP,O
,तत्पर,JJ,O
,रहन्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,सत्ता,NN,O
,को,PKO,O
,प्रभाव,NN,O
,ले,PLE,O
,हामी,PP,O
,जीवित,JJ,O
,छौं,VBF,O
,",",YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,जो,DUM,O
,मरणरहित,JJ,O
,भएर,VBO,O
,पनि,RP,O
,सबै,JJ,O
,ठाउँ,NN,O
,मा,POP,O
,जान्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,कान,NN,O
,नभए,VBF,O
,तापनि,CS,O
,मन,NN,O
,को,PKO,O
,कुरा,NN,O
,सुन्न,VBI,O
,पनि,RP,O
,सुन्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,आँखा,NN,O
,नभए,VBF,O
,तापनि,CS,O
,सबै,JJ,O
,बस्तु,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,प्रत्यक्ष,JJ,O
,देख्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,जो,DUM,O
,हामी,PP,O
,लाई,PLAI,O
,सधैं,RBM,O
,हेरिरहन्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,किन्तु,CC,O
,हामी,PP,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,देख्न,VBI,O
,इच्छा,NN,O
,भएर,VBO,O
,पनि,RP,O
,देख्न,VBI,O
,सक्तैनौं,VBF,O
,",",YM,O
,थाहा,NN,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,जो,DUM,O
,सुप्त,NN,O
,रूप,NN,O
,ले,PLE,O
,सबै,JJ,O
,को,PKO,O
,वृतान्त,NN,O
,जान्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,जो,DUM,O
,सबै,JJ,O
,को,PKO,O
,परीक्षा,NN,O
,मा,POP,O
,कसै,DUM,O
,ले,PLE,O
,केही,CD,O
,नचाहँदा,VBO,O
,पनि,RP,O
,कति,DUM,O
,धेरै,CD,O
,दान,NN,O
,गरिरहेछन्,VBF,O
,जो,DUM,O
,भोकाए,VBF,O
,का,PKO,O
,लाई,PLAI,O
,अन्न,NN,O
,",",YM,O
,तीर्खाए,VBF,O
,का,PKO,O
,लाई,PLAI,O
,पानी,NN,O
,",",YM,O
,रोगी,NN,O
,लाई,PLAI,O
,औषधी,NN,O
,र,CC,O
,भयभीत,JJ,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,अभय,NN,O
,दिन,NN,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,आफ्नो,PPR,O
,शान्तिमय,NN,O
,काख,NN,O
,फैलाएर,VBO,O
,बस्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,उनी,DUM,O
,हुन्,VBF,O
,को,PKO,O
,?,YF,O
,यो,DUM,O
,रत्नजडित,JJ,O
,मुकुट,NN,O
,लाउने,VNE,O
,अहङ्कार,NN,O
,",",YM,O
,दमन,NN,O
,",",YM,O
,अभिमान,NN,O
,आदि,RBM,O
,आफ्नो,PPR,O
,गण,NN,O
,को,PKO,O
,साथ,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,दर्शन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,गएर,VBO,O
,दर्शन,NN,O
,नै,RP,O
,नपाई,VBO,O
,अपमानित,JJ,O
,भएर,VBO,O
,घोसेमुन्टो,JJM,O
,लाउँदै,VBO,O
,फर्किरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,यी,DUM,O
,कामक्रोध,NN,O
,",",YM,O
,लोभ,NN,O
,आदि,RBM,O
,ठग,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,समागम,NN,O
,को,PKO,O
,डर,NN,O
,ले,PLE,O
,डराएर,VBO,O
,देश,NN,O
,छाडी,VBO,O
,भागिरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,यो,DUM,O
,दुराशा,NN,O
,",",YM,O
,विषय,NN,O
,तृष्णा,NN,O
,",",YM,O
,भ्रान्ति,NN,O
,",",YM,O
,वेदना,NN,O
,",",YM,O
,दुर्बुद्धि,NN,O
,",",YM,O
,आसक्ति,NN,O
,आदि,RBM,O
,वेश्या,NN,O
,हरू,HRU,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,आदेश,NN,O
,ले,PLE,O
,राजधानी,NN,O
,बाट,POP,O
,निक्लेर,VBO,O
,गइरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,सौम्यमूर्ति,NN,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,।,YF,O
sentence: 124,बुद्धि,NN,O
,-,YM,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,आलिङ्गन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,एवं,CC,O
,ज्ञान,NN,O
,-,YM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,स्वरूपनिर्णय,NN,O
,गर्न,VBI,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,गएर,VB,O
,यसै,DUM,O
,फर्कियो,VBF,O
,",",YM,O
,भाव,NN,O
,-,YM,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,धारणा,NN,O
,गर्न,VBI,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,एवं,CC,O
,कल्पना,NN,O
,-,YM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,परिमाण,NN,O
,जान्न,VBI,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,गएर,VBO,O
,पार,NN,O
,पुग्न,VBI,O
,सकेनन्,VBF,O
,",",YM,O
,मन,NN,O
,-,YM,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,देख्न,VBI,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,गएर,VBO,O
,एवं,CC,O
,आत्मा,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,नगीच,NN,O
,गएर,VBO,O
,फेरि,RBM,O
,फर्केन,VBF,O
,",",YM,O
,जान्दछौ,VBF,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,।,YF,O
sentence: 125,मान्छे,NN,O
,देश-देश,NN,O
,मा,POP,O
,खोजेर,VBO,O
,",",YM,O
,कर्मकाण्ड,NN,O
,मा,POP,O
,प्रयत्न,NN,O
,गरेर,VBO,O
,ठूला-ठूला,JJM,O
,सम्प्रदाय,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,संगठन,NN,O
,गरेर,VBO,O
,पनि,RP,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,प्राप्त,JJ,O
,गर्न,VBI,O
,सकेन,VBF,O
,",",YM,O
,माया,NN,O
,-,YM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,अन्वेषण,NN,O
,गर्दा,VBO,O
,",",YM,O
,गुण,NN,O
,-,YM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,बन्धन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,खोज्दा,VBO,O
,र,CC,O
,संज्ञा,NN,O
,-,YM,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,निर्देशन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,खोज्दा,VBO,O
,आफै,PPR,O
,परास्त,JJ,O
,भए,VBF,O
,एवं,CC,O
,बोली,NN,O
,(,YB,O
,बाणी,NN,O
,),YB,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,व्याख्या,NN,O
,गर्न,VBI,O
,खोज्दा,VBO,O
,अवाक्,JJ,O
,भयो,VBF,O
,",",YM,O
,जान्दछौ,VBF,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,आरती,NN,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,तारा,NN,O
,रूपी,POP,O
,रत्न,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,सुशोभित,JJ,O
,आकाशरूपी,JJ,O
,थाल,NN,O
,मा,POP,O
,चन्द्र-सूर्यरूपी,JJ,O
,बत्ती,NN,O
,बलिरहेछ,VBF,O
,",",YM,O
,हावा,NN,O
,चमर,NN,O
,हम्किरहेछ,VBF,O
,",",YM,O
,फूल,NN,O
,का,PKO,O
,बोट,NN,O
,सुगन्धित,JJ,O
,फूल,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,वृष्टि,NN,O
,गरिरहेछन्,VBF,O
,पंक्षीगण,NN,O
,सबै,JJ,O
,मङ्गल-गाथा,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,कीर्तन,NN,O
,गरिरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,वज्रघोष,NN,O
,शङ्गध्वनि,NN,O
,गरिरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,देव,NN,O
,दानव,NN,O
,र,CC,O
,मानव,NN,O
,वन्दना,NN,O
,गरिरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,प्रसन्न,JJ,O
,मुख-मुद्रा,NN,O
,भए,VBF,O
,का,PKO,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,जो,DUM,O
,रत्नवेदी,NN,O
,मा,POP,O
,रहैर,NN,O
,जीवन,NN,O
,लाई,PLAI,O
,कर्मानुसार,NN,O
,सुख,NN,O
,अथवा,CC,O
,दुःखरूप,NN,O
,फल,NN,O
,दिइरहेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 126,भक्ति,NN,O
,",",YM,O
,श्रद्धा,NN,O
,",",YM,O
,शान्ति,NN,O
,",",YM,O
,करुणा,NN,O
,",",YM,O
,मुक्ति,NN,O
,आदि,RBM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,चरण,NN,O
,सेवा,NN,O
,गरिरहेछन्,VBF,O
,;,YM,O
,वैराग्य,NN,O
,",",YM,O
,अनिर्ममत्व,NN,O
,",",YM,O
,निरहङ्कार,NN,O
,",",YM,O
,ज्ञान,NN,O
,",",YM,O
,विचार,NN,O
,",",YM,O
,योग,NN,O
,धर्माचरण,NN,O
,आदि,RBM,O
,शूर-वीर,NN,O
,आफ्नो,PPR,O
,भुजदण्ड,NN,O
,को,PKO,O
,प्रताप,NNP,O
,ले,PLE,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,ढोका,NN,O
,मा,POP,O
,द्वारपाल,NN,O
,को,PKO,O
,कार्य,NN,O
,गरिरहन्छन्,VBF,O
,;,YM,O
,आनन्दस्वरूप,NN,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,यी,DUM,O
,मेघमाला,NN,O
,हरू,HRU,O
,अति,RBM,O
,वेग,NN,O
,ले,PLE,O
,जाँदा-जाँदै,VBO,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,प्रेमपूर्ण,JJ,O
,मुख,NN,O
,देख्दै,VBO,O
,मा,POP,O
,आँशु,NN,O
,बगाउन,VBI,O
,थाल्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,यो,DUM,O
,विजुली,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,दर्शन,NN,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,चञ्चल,NN,O
,भएर,VBO,O
,दौडन,NN,O
,लाग्दछ,VBF,O
,",",YM,O
,यो,DUM,O
,पाषणहृदय,NN,O
,पर्वत,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,प्रेमपूर्ण,JJ,O
,मुख,NN,O
,को,PKO,O
,दर्शन,NN,O
,गरेर,VBO,O
,प्रेमाश्रु-जल,NN,O
,मा,POP,O
,(,YB,O
,नदी,NN,O
,को,PKO,O
,प्रवाह,NN,O
,मा,POP,O
,),YB,O
,देश-विदेश,NN,O
,लाई,PLAI,O
,बहाए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,यो,DUM,O
,अग्निकुण्ड,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,भाव,NN,O
,ले,PLE,O
,विमोहित,JJ,O
,भएर,VBO,O
,वाष्पाकुल,NN,O
,नेत्र,NN,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,कुसुमावली,NN,O
,जस,DUM,O
,तिर,POP,O
,ताकेर,VBO,O
,हाँसिरहे,VBF,O
,का,PKO,O
,छन्,VBF,O
,",",YM,O
,रूख,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,मुख,NN,O
,देखेर,VBO,O
,रात,NN,O
,को,PKO,O
,ओस,NN,O
,को,PKO,O
,बहाना,NN,O
,ले,PLE,O
,रोई-रोई,NN,O
,व्याकुल,JJ,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,विश्वशोभा,NN,B-LOC
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,दर्शन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,सबै,JJ,O
,लाई,PLAI,O
,आह्वान,NN,O
,गरिरहिछन्,VBF,O
,जान्दछौ,VBF,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,जस,DUM,O
,ले,PLE,O
,यो,DUM,O
,भोगविलासी,NN,O
,घोर,JJ,O
,सांसारिक,JJ,O
,पुरुष,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,आफ्नो,PPR,O
,विश्वमोहक,NN,O
,भाव,NN,O
,मा,POP,O
,विमोहित,JJ,O
,गरेर,VBO,O
,सर्वत्यागी,NN,O
,बनाइदिए,VBF,O
,",",YM,O
,जो,DUM,O
,सुके,VBF,O
,को,PKO,O
,पात,NN,O
,खाने,VNE,O
,जर्जर-शरीर,NN,O
,तरुतलवासी,JJ,O
,तपस्वी,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,हृदय,NN,O
,मा,POP,O
,आविर्भूत,NN,O
,(,YB,O
,प्रकट,NN,O
,),YB,O
,भएर,VBO,O
,उन,DUM,O
,का,PKO,O
,दुवै,CD,O
,आँखा,NN,O
,बन्द,JJ,O
,गरिरहेछ,VBF,O
,",",YM,O
,जो,DUM,O
,बाह्यज्ञानशून्य,NN,O
,जटाधारी,JJ,O
,पुरुष,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,हृदयरूपी,JJ,O
,गुफा,NN,O
,मा,POP,O
,प्रकाशित,JJ,O
,भएर,VBO,O
,कहिले,RBO,O
,उस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,हँसाइरहेछ,VBF,O
,",",YM,O
,कहिले,RBO,O
,आँशु,NN,O
,ले,PLE,O
,उस,DUM,O
,को,PKO,O
,वक्षःस्थल,NN,B-LOC
,लाई,PLAI,O
,निथ्रुक्क,RBM,O
,भिजाइरहेछ,VBF,O
,",",YM,O
,कहिले,RBO,O
,उस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,मौनी,NN,O
,बनाएर,VBO,O
,स्थिर,JJ,O
,आसन,NN,O
,मा,POP,O
,बसालिरहेछ,VBF,O
,",",YM,O
,र,CC,O
,कहिले,RBO,O
,ठूलो,JJM,O
,स्वर,NN,O
,ले,PLE,O
,गाना,NN,O
,गाउन,VBI,O
,र,CC,O
,नाच,NN,O
,नचाउन,VBI,O
,लगाइरहेछ,VBF,O
,",",YM,O
,प्रेम,NN,O
,को,PKO,O
,आवास,NN,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,जो,DUM,O
,संसाररूपी,JJ,O
,सागर,NN,O
,को,PKO,O
,तट,NN,O
,मा,POP,O
,खडा,JJ,O
,भएर,VBO,O
,अभय,NN,O
,दिने,VNE,O
,निजी,JJ,O
,चरणरूपी,JJ,O
,डुङ्गा,NN,O
,को,PKO,O
,मूल्य,NN,O
,नलिई,VBO,O
,पतित,JJ,O
,एवं,CC,O
,सन्तापित,JJ,O
,जीव,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,पार,NN,O
,गर्न,VBI,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,आफै,PPR,O
,माझी,NNP,O
,बनेर,VBO,O
,प्रेमपूर्वक,NN,O
,पुकारिरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,जो,DUM,O
,दीन-दुःखी,NN,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,भयभीत,JJ,O
,हृदय,NN,O
,को,PKO,O
,रोदन,NN,O
,सुनेर,VBO,O
,आफ्नो,PPR,O
,हात,NN,O
,ले,PLE,O
,उनी,DUM,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,आँशु,NN,O
,लाई,PLAI,O
,पुछिरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,जो,DUM,O
,व्याकुलित,JJ,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,लगातार,RBM,O
,शान्तिरूपी,JJ,O
,अमृतपान,NN,O
,गराइरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,कोही,DUM,O
,उन,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,चिन्न,VBI,O
,सक्तछन्,VBF,O
,",",YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,समय-समय,NN,O
,मा,POP,O
,घोर,JJ,O
,अज्ञान,NN,O
,जाल,NN,O
,लाई,PLAI,O
,चुँडालेर,VBO,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,तेज,NN,O
,अज्ञान,NN,O
,ले,PLE,O
,मलिन,JJ,O
,मन,NN,O
,पनि,RP,O
,प्रकाशित,JJ,O
,भइरहेछ,VBF,O
,",",YM,O
,जीवनभरै,NN,O
,उन,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,बिर्सोस्,NN,O
,किन्तु,CC,O
,उनी,DUM,O
,उस,DUM,O
,को,PKO,O
,परित्याग,NN,O
,गर्दैनन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 127,जो,DUM,O
,मायारूपी,JJ,O
,निद्रा,NN,O
,नाश,NN,O
,गरेर,VBO,O
,जीवन,NN,O
,लाई,PLAI,O
,उन,DUM,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,बारम्बार,RBM,O
,पुकारिरहेछन्,VBF,O
,;,YM,O
,हेर,NN,O
,",",YM,O
,हेर,NN,O
,",",YM,O
,उठेर,VBO,O
,हेर,VBF,O
,",",YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,जस,DUM,O
,ले,PLE,O
,आफै,PPR,O
,निर्गुण,NN,O
,भएर,VBO,O
,पनि,RP,O
,तीन,CD,B-MISC
,गुण,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,जगत्,NN,O
,लाई,PLAI,O
,बाँधेर,VBO,O
,राखे,VBF,O
,का,PKO,O
,छन्,VBF,O
,",",YM,O
,आफै,PPR,O
,रूपरहित,JJ,O
,भएर,VBO,O
,पनि,RP,O
,आश्चर्यरूप,NN,O
,ले,PLE,O
,त्रिभुवन,NNP,B-PER
,लाई,PLAI,O
,विमोहित,JJ,O
,गरेर,VBO,O
,राखे,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,तथा,CC,O
,आफैं,PPR,O
,चैतन्यरूप,NN,O
,भएर,VBO,O
,पनि,RP,O
,संसाररूप,NN,O
,स्वप्न,NN,O
,देख्ने,VNE,O
,जीव,NN,O
,लाई,PLAI,O
,आफ्नो,PPR,O
,मोहिनी,NN,O
,माया,NN,O
,ले,PLE,O
,अचेतन,NN,O
,गरेर,VBO,O
,राखिरहेछ,VBF,O
,",",YM,O
,भोगनिद्रा,NN,O
,को,PKO,O
,परित्याग,NN,O
,त,RP,O
,गर,VBF,O
,",",YM,O
,योगबल,NN,O
,ले,PLE,O
,चेतन,NN,O
,भएर,VBO,O
,त,RP,O
,हेर,NN,O
,",",YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,आदिपुरुष,NNP,B-PER
,ब्रह्मा,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,ध्यानयोग,NN,O
,ले,PLE,O
,अपूर्व,JJ,O
,रूप,NN,O
,को,PKO,O
,दर्शन,NN,O
,गरेर,VBO,O
,भने,VBF,O
,-,YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,वृत्रासुर,NN,B-PER
,लाई,PLAI,O
,मारे,VBF,O
,पछि,POP,O
,इन्द्र,NNP,B-PER
,",",YM,O
,वायु,NN,B-PER
,",",YM,O
,वरुण,NN,B-PER
,",",YM,O
,अग्नि,NN,B-PER
,र,CC,O
,यम,NN,B-PER
,उन,DUM,O
,को,PKO,O
,परम,JJ,O
,ज्योतिर्मय,NN,O
,रूप,NN,O
,लाई,PLAI,O
,देखेर,VBO,O
,बोले,VBF,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,देवर्षि,NN,B-PER
,",",YM,O
,ब्रह्मर्षि,NN,B-PER
,",",YM,O
,महर्षि,NN,B-PER
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,समाधि,NN,O
,मा,POP,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,देखे,VBF,O
,",",YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,वेदवेदाङ्ग,NN,O
,",",YM,O
,दर्शनशास्त्र,NN,O
,आदि,RBM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,वर्णन,NN,O
,गर्न,VBI,O
,मा,POP,O
,असमर्थ,JJ,O
,भएर,VBO,O
,बोले,VBF,O
,-,YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,कवि,NN,B-PER
,हरू,HRU,O
,कल्पनाराज्य,NN,B-LOC
,मा,POP,O
,घुमेर,VBO,O
,अन्त,NN,O
,मा,POP,O
,सोध्दछन्,VBF,O
,-,YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,देवता,NN,O
,मानिस,NN,O
,सबै,JJ,O
,जिज्ञासा,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,-,YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,म,PP,O
,पनि,RP,O
,भन्दछु,VBF,O
,-,YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,यदि,CS,O
,कसै,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,थाहा,NN,O
,छ,VBF,O
,भने,CS,O
,हामी,PP,O
,लाई,PLAI,O
,वताइदिऊन्,NN,O
,-,YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,ए,UH,O
,विषयानुरागी,NN,O
,मान्छे,NN,O
,?,YF,O
,बिस्तारै-बिस्तारै,RBM,O
,दिन,NN,O
,बितिरहेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 128,वृद्धावस्था,NN,O
,सेतो,JJM,O
,चँवर,NN,O
,(,YB,O
,फुले,VBF,O
,को,PKO,O
,कपाल,NN,O
,जुङ्गा-दारी,NN,O
,आदि,RBM,O
,),YB,O
,",",YM,O
,आधि-व्याधिरूप,NN,O
,झण्डा,NN,O
,फहराएर,VBO,O
,मृत्युराज,NN,O
,को,PKO,O
,आगमन,NN,O
,को,PKO,O
,वृतान्त,NN,O
,को,PKO,O
,घोषणा,NN,O
,गरिरहेछ,VBF,O
,यसैले,RBM,O
,उस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,छिटो,RBM,O
,जान्ने,VNE,O
,कोशिश,NN,O
,गर,VBF,O
,-,YM,O
,उनी,DUM,O
,को,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,?,YF,O
,श्रुति,NN,B-PER
,पनि,RP,O
,पुकारिरहेछ,VBF,O
,-,YM,O
,जुन,DUM,O
,देवता,NN,O
,को,PKO,O
,देवता,NN,O
,महादेव,NN,O
,बाट,POP,O
,यो,DUM,O
,जगत्,NN,O
,उत्पन्न,NN,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,ले,PLE,O
,यो,DUM,O
,समस्त,JJ,O
,विश्व,NN,O
,लाई,PLAI,O
,व्याप्त,JJ,O
,गरेर,VBO,O
,राखे,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,र,CC,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,यो,DUM,O
,सम्पूर्ण,JJ,O
,प्रपञ्च,NN,O
,लीन,JJ,O
,हुन्छ,VBF,O
,तैपनि,CS,O
,जुन,DUM,O
,देवता,NN,O
,को,PKO,O
,यस,DUM,O
,दृश्य,NN,O
,सित,POP,O
,कुनै,DUM,O
,पनि,RP,O
,संम्बन्ध,NN,O
,रहँदैन,VBF,O
,",",YM,O
,उनै,DUM,O
,देवता,NN,O
,पूजनीय,JJ,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 129,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,न,CC,O
,आदि,RBM,O
,छ,VBF,O
,न,CC,O
,अन्त,NN,O
,र,CC,O
,मध्य,JJ,O
,नै,RP,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,देश,NN,O
,",",YM,O
,काल,NN,O
,अथवा,CC,O
,वस्तु,NN,O
,बाट,POP,O
,परिच्छेद,NN,O
,हुँदैन,VBF,O
,",",YM,O
,सबै,JJ,O
,पदार्थ,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,सम्बन्ध,NN,O
,ले,PLE,O
,सिद्ध,JJ,O
,हुन्छ,VBF,O
,कुनै,DUM,O
,प्रमाण,NN,O
,ले,PLE,O
,जो,DUM,O
,सिद्ध,JJ,O
,हुँदैन,VBF,O
,",",YM,O
,उनै,DUM,O
,स्वयंसिद्ध,JJ,O
,देव,NN,O
,पूजनीय,J,O
,हुन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 130,जुन,DUM,O
,अलौकिक,JJ,O
,देवता,NN,O
,को,PKO,O
,कुनै,DUM,O
,नाम,NN,O
,छैन,VBF,O
,",",YM,O
,तैपनि,CS,O
,जुन,DUM,O
,नाम,NN,O
,ले,PLE,O
,बोलाऊ,VBF,O
,त्यही,DUM,O
,नाम,NN,O
,बाट,POP,O
,बोल्दछन्,VBF,O
,उन,DUM,O
,को,PKO,O
,कुनै,DUM,O
,धाम,NN,O
,छैन,VBF,O
,",",YM,O
,तापनि,CS,O
,सबै,JJ,O
,धाम,NN,O
,हरू,HRU,O
,मा,POP,O
,विराजमान,NN,O
,छन्,VBF,O
,",",YM,O
,कुनै,DUM,O
,धाम,NN,O
,उनी,DUM,O
,बाट,POP,O
,रहित,JJ,O
,छैन,VBF,O
,",",YM,O
,उनै,DUM,O
,देव,NN,O
,पूजनीय,JJ,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 131,यो,DUM,O
,जगत्,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,आँखा,NN,O
,मा,POP,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,जो,DUM,O
,जगत्,NN,O
,का,PKO,O
,आँखा,NN,O
,हरू,HRU,O
,मा,POP,O
,छन्,VBF,O
,आँखाबिना,NN,O
,नै,RP,O
,जो,DUM,O
,सबै,JJ,O
,लाई,PLAI,O
,देख्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,कानबिना,NN,O
,नै,RP,O
,जो,DUM,O
,सबै,JJ,O
,शब्द,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,सुन्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,गोडा,NN,O
,नहुना,VBI,O
,ले,PLE,O
,पनि,RP,O
,जो,DUM,O
,मनलेभन्दा,RBM,O
,पनि,RP,O
,छिटो,RBM,O
,दौड्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,कोही,DUM,O
,समात्न,VBI,O
,सक्दैन,VBF,O
,",",YM,O
,न,CC,O
,कोही,DUM,O
,छाड्न,VBI,O
,सक्तछ,VBF,O
,उनै,DUM,O
,देव,NN,O
,पूजनीय,JJ,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 132,जुन,DUM,O
,देव,NN,O
,को,PKO,O
,कुनै,DUM,O
,शरीर,NN,O
,छैन,VBF,O
,",",YM,O
,सबै,JJ,O
,को,PKO,O
,शरीर,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,शरीर,NN,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,सबै,JJ,O
,शरीर,NN,O
,हरू,HRU,O
,जुन,DUM,O
,आत्मा,NN,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,सर्व,JJ,O
,शरीर,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,जो,DUM,O
,नियम,NN,O
,मा,POP,O
,राख्दछन्,VBF,O
,र,CC,O
,सबै,JJ,O
,शरीर,NN,O
,हरू,HRU,O
,मा,POP,O
,जो,DUM,O
,अभिमान,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,फेरि,RBM,O
,पनि,RP,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,नियम्य-नियामकभाव,NN,O
,छैन,VBF,O
,",",YM,O
,व्याप्यव्यापकभाव,NN,O
,पनि,RP,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,छैन,VBF,O
,र,CC,O
,जीव-ईश्वर,NN,O
,भाव,NN,O
,पनि,RP,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,छैन,VBF,O
,",",YM,O
,जो,DUM,O
,सूर्य,NN,O
,भएर,VBO,O
,सारा,JJ,O
,संसार,NN,O
,लाई,PLAI,O
,तताउँछन्,VBF,O
,र,CC,O
,प्रकाशित,JJ,O
,गर्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,चन्द्र,NNP,B-PER
,बनेर,VBO,O
,देव,NN,O
,",",YM,O
,मनुष्य,NN,O
,",",YM,O
,औषधी,NN,O
,आदि,RBM,O
,को,PKO,O
,पोषण,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,वैश्वानर,NN,O
,बनेर,VBO,O
,सबै,JJ,O
,को,PKO,O
,पेट,NN,O
,मा,POP,O
,रही,VBO,O
,खाए-पिए,VBF,O
,का,PKO,O
,अन्न-जल,NN,O
,पचाउँदछन्,VBF,O
,",",YM,O
,जो,DUM,O
,आनन्दस्वरूप,NN,O
,हुन्,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,आनन्द,NN,O
,लेश,NN,O
,को,PKO,O
,अंश,NN,O
,ले,PLE,O
,ब्रह्मा,NNP,O
,देखि,POP,O
,लिएर,VBO,O
,स्तम्बपर्यन्त,NN,O
,आनन्दित,JJ,O
,भइरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,जानेर,VBO,O
,फेरि,RBM,O
,केही,CD,O
,जान्न,VBI,O
,बांकी,JJ,O
,रहँदैन,VBF,O
,",",YM,O
,अर्थात्,CC,O
,सबै,JJ,O
,कुरा,NN,O
,जानिसके,NN,O
,को,PKO,O
,हुन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,पाएर,VBO,O
,सबै,JJ,O
,कुरा,NN,O
,पाइसके,VBF,O
,को,PKO,O
,हुन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,केही,CD,O
,पाउन,VBI,O
,बांकी,JJ,O
,रहँदैन,VBF,O
,",",YM,O
,सबै,JJ,O
,कुरा,NN,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,छ,VBF,O
,जो,DUM,O
,सबै,JJ,O
,को,PKO,O
,उपादान,NN,O
,कारण,NN,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,सबै,JJ,O
,को,PKO,O
,कर्ता,NN,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,तैपनि,CS,O
,अशेष,NN,O
,विशेष,JJ,O
,रहन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,एक,CD,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,अद्वितीय,JJ,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,सबै,JJ,O
,उपाधि,NN,O
,हरू,HRU,O
,बाट,POP,O
,बर्जित,JJ,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,सबै,JJ,O
,को,PKO,O
,आफ्नो,PPR,O
,आफै,PPR,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,न,CC,O
,सँगै,POP,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,न,CC,O
,टाढा,RBM,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,स्मरणमात्रमै,NN,O
,उपस्थित,JJ,O
,हुन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,उही,DUM,O
,देव,NN,O
,पूजनीय,JJ,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 133,म,PP,O
,",",YM,O
,तँ,PP,O
,र,CC,O
,ऊ,DUM,O
,भन्ने,RP,O
,नाम,NN,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,छैन,VBF,O
,;,YM,O
,देश,NN,O
,काल,NN,O
,र,CC,O
,वस्तु,NN,O
,को,PKO,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,काम,NN,O
,छैन,VBF,O
,;,YM,O
,ज्ञाता,NN,O
,",",YM,O
,ज्ञान,NN,O
,र,CC,O
,ज्ञेय,NN,O
,देखि,POP,O
,जो,DUM,O
,टाढा,RBM,O
,छ,VBF,O
,;,YM,O
,सब,JJ,O
,ज्योति,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,ज्योति,NN,O
,हो,VBF,O
,;,YM,O
,सत्त्व,NN,O
,",",YM,O
,रज,NN,O
,र,CC,O
,तम,NN,O
,को,PKO,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,लेश,NN,O
,छैन,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,न,RP,O
,अशेष,NN,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,न,CC,O
,विशेष,JJ,O
,छ,VBF,O
,;,YM,O
,तैपनि,CS,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,नाम,NN,O
,निर्विशेष,NN,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,कुनै,DUM,O
,पद,NN,O
,वाक्य,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,नाम,NN,O
,बताउन,VBI,O
,सक्तैन,VBF,O
,",",YM,O
,तैपनि,CS,O
,एक,CD,O
,नकार,NN,O
,अक्षर,NN,O
,को,PKO,O
,यस्तो,DM,O
,माहात्म्य,NN,O
,छ,VBF,O
,-,YM,O
,त्यो,DUM,O
,सत्,NN,O
,र,CC,O
,असत्,NN,O
,ले,PLE,O
,रहित,JJ,O
,लाई,PLAI,O
,पनि,RP,O
,सबै,JJ,O
,प्रपञ्च,NN,O
,को,PKO,O
,निषेध,NN,O
,गरेर,VBO,O
,शम,NN,O
,",",YM,O
,दम,NN,O
,",",YM,O
,सन्तोष,NN,O
,",",YM,O
,क्षमा,NN,O
,",",YM,O
,विवेक,NN,O
,",",YM,O
,वैराग्य,NN,O
,आदि,RBM,O
,शुभ,JJ,O
,गुण,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,युक्त,JJ,O
,अधिकारी,NN,O
,को,PKO,O
,मन,NN,O
,मा,POP,O
,प्रकाश,NN,O
,गरिदिन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 134,किनकि,CS,O
,यो,DUM,O
,सबै,JJ,O
,को,PKO,O
,आत्मा,NN,O
,अर्थात्,CC,O
,स्वरूप,NN,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,यसैले,RBM,O
,स्थूल,JJ,O
,",",YM,O
,सूक्ष्म,JJ,O
,र,CC,O
,बीजरूप,NN,O
,प्रपञ्च,NN,O
,को,PKO,O
,निषेध,NN,O
,हुना,VBI,O
,ले,PLE,O
,आफै,PPR,O
,नै,RP,O
,शेष,NN,O
,रहेर,VBO,O
,पूर्ण,JJ,O
,आत्मस्वरूप,NN,O
,ले,PLE,O
,प्रकाश,NN,O
,हुन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 135,यस,DUM,O
,प्रकार,NN,O
,नकार,NN,O
,अक्षर,NN,O
,को,PKO,O
,सहायता,NN,O
,लिएर,VBO,O
,नै,RP,O
,श्रुति,NN,B-PER
,भगवती,NN,B-PER
,त्यस,DUM,O
,देवता,NN,O
,को,PKO,O
,बोध,NN,O
,गर्दछिन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 136,जो,DUM,O
,छ,VBF,O
,र,CC,O
,छैन,VBF,O
,पनि,RP,O
,",",YM,O
,तैपनि,CS,O
,छ,VBF,O
,र,CC,O
,छैन,VBF,O
,दुबै,CD,O
,लाई,PLAI,O
,सिद्ध,JJ,O
,गर्ने,VNE,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 137,विद्वान्,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,भनाइ,NN,O
,छ,VBF,O
,त्यस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,जान्न,VBI,O
,गाह्रो,JJM,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,यस्तो,DM,O
,हुँदो,VBO,O
,हो,VBF,O
,त,RP,O
,ठीकै,JJ,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 138,उस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,कठिनाइ,NN,O
,साथ,NN,O
,जानिन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,परन्तु,CC,O
,कठिनाइ,NN,O
,त,RP,O
,यो,DUM,O
,हो,VBF,O
,उस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,जान्न,VBI,O
,सजिलो,JJM,O
,छैन,VBF,O
,न,CC,O
,सजिलो,JJM,O
,छैन,VBF,O
,नै,RP,O
,मानौं,VBF,O
,",",YM,O
,परन्तु,CC,O
,उस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,जान्न,VBI,O
,त,RP,O
,कठिन,JJ,O
,पनि,RP,O
,छैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 139,जुन,DUM,O
,देवब्रह्म,NN,O
,पनि,RP,O
,होइन,VBF,O
,",",YM,O
,उपादेय,NN,O
,पनि,RP,O
,होइन,VBF,O
,उस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,कोही,DUM,O
,कसरी,RBO,O
,जानून्,NN,O
,?,YF,O
,जान्नु,VBI,O
,त,RP,O
,अरू,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,पर्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 140,आफू,PPR,O
,ले,PLE,O
,आफू,PPR,O
,लाई,PLAI,O
,जानु,VBI,O
,न,RP,O
,जान्नु,VBI,O
,दुवै,CD,O
,हुँदैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 141,जो,DUM,O
,आफ्नो,PPR,O
,आफू,PPR,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,उनै,DUM,O
,देव,NN,O
,पूजनीय,JJ,O
,हुन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 142,जुन,DUM,O
,देव,NN,O
,को,PKO,O
,साक्षात्कार,NN,O
,गरेर,VBO,O
,दधीचि,NNP,O
,ऋषि,NN,O
,ले,PLE,O
,देवता,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,हित,NN,O
,गर्न,VBI,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,आफ्नो,PPR,O
,हाड,NN,O
,हरू,HRU,O
,दिन,NN,O
,अलिकता,JJ,O
,पनि,RP,O
,सङ्कोच,NN,O
,गरे,VBF,O
,का,PKO,O
,थिएनन्,VBF,O
,;,YM,O
,किन्तु,CC,O
,क्षणभर,RBM,O
,मा,POP,O
,त्यस,DUM,O
,देव,NN,O
,को,PKO,O
,ध्यान,NN,O
,गरेर,VBO,O
,यस,DUM,O
,सङ्घात,NN,O
,को,PKO,O
,त्याग,NN,O
,गरेर,VBO,O
,उनै,DUM,O
,देव,NN,O
,मा,POP,O
,लय,NN,O
,भए,VBF,O
,का,PKO,O
,थिए,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,का,PKO,O
,हाड,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,वज्रास्त्र,NN,O
,बनाइए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,प्रताप,NNP,O
,ले,PLE,O
,इन्द्र,NNP,B-PER
,ले,PLE,O
,वृत्रासुर,NN,B-PER
,लाई,PLAI,O
,मारेर,VBO,O
,देवता,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,निर्भय,JJ,O
,पारे,VBF,O
,का,PKO,O
,थिए,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 143,जुन,DUM,O
,देव,NN,O
,को,PKO,O
,विज्ञान,NN,O
,ले,PLE,O
,पिप्पलाद,NN,B-PER
,मुनि,NN,I-PER
,ले,PLE,O
,सुकेशादि,NN,O
,छ,VBF,O
,ऋषि,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,प्राण,NN,B-PER
,",",YM,O
,श्रद्धा,NN,B-PER
,",",YM,O
,आकाश,NN,B-PER
,",",YM,O
,वायु,NN,B-PER
,",",YM,O
,तेज,NN,B-PER
,",",YM,O
,जल,NN,B-PER
,",",YM,O
,पृथ्वी,NN,B-PER
,",",YM,O
,इन्द्रिय,NN,B-PER
,",",YM,O
,मन,NN,B-PER
,",",YM,O
,अन्न,NN,B-PER
,",",YM,O
,वीर्य,NN,B-PER
,",",YM,O
,तप,NN,B-PER
,",",YM,O
,मन्त्र,NN,B-PER
,",",YM,O
,कर्म,NN,B-PER
,",",YM,O
,लोक,NN,B-PER
,र,CC,O
,लोक,NN,B-PER
,हरू,HRU,O
,मा,POP,O
,नाम,NN,O
,यी,DUM,O
,सोह्र,CD,O
,कलावाला,NN,O
,पुरुष,NN,O
,को,PKO,O
,उपदेश,NN,O
,गरे,VBF,O
,का,PKO,O
,थिए,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,जानेर,VBO,O
,आजकल,RBM,O
,पनि,RP,O
,मनुष्य,NN,O
,जसरी,RBO,O
,गङ्गा,NNP,B-LOC
,आदि,RBM,O
,नदी,NN,I-LOC
,हरू,HRU,O
,समुन्द्र,NN,O
,मा,POP,O
,मिलेर,VBO,O
,समुद्र,NN,O
,नै,RP,O
,हुन्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,त्यसरी,RBO,O
,नै,RP,O
,प्रकृति,NN,O
,पुरुष,NN,O
,बाट,POP,O
,परपुरुष,NN,O
,मा,POP,O
,लीन,JJ,O
,भएर,VBO,O
,परपुरुष,NN,O
,नै,RP,O
,हुन्छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 144,जुन,DUM,O
,देव,NN,O
,को,PKO,O
,ज्ञान,NN,B-PER
,नचिकेता,NN,I-PER
,नाम,NN,O
,गरे,VBF,O
,का,PKO,O
,पाँच,CD,B-MISC
,वर्ष,NN,I-MISC
,का,PKO,O
,बालक,NN,O
,ले,PLE,O
,यमराजकहां,NN,B-PER
,गएर,VBO,O
,समस्त,JJ,O
,ब्रह्माण्ड,NN,O
,लाई,PLAI,O
,लात,NN,O
,मारेर,VBO,O
,हिरण्यगर्भ,NN,B-PER
,को,PKO,O
,सर्वोत्तम,JJ,O
,पद,NN,O
,को,PKO,O
,पनि,RP,O
,इच्छा,NN,O
,नगरेरै,VBO,O
,पाए,VBF,O
,का,PKO,O
,थिए,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 145,जुन,DUM,O
,देव,NN,O
,लाई,PLAI,O
,जानेर,VBO,O
,याज्ञवल्क्य,NNP,B-PER
,ले,PLE,O
,जनक,NNP,B-PER
,राजा,NN,O
,को,PKO,O
,सभा,NN,O
,मा,POP,O
,सुवर्णजटित,JJ,O
,गाई,NN,O
,हरू,HRU,O
,अनेक,JJ,O
,विद्वान्,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,शास्त्रार्थ,NN,O
,मा,POP,O
,परास्त,JJ,O
,गरेर,VBO,O
,हरे,NN,O
,का,PKO,O
,थिए,VBF,O
,",",YM,O
,उनै,DUM,O
,देव,NN,O
,पूजनीय,JJ,O
,हुन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 146,जुन,DUM,O
,देवसमान,NN,O
,कुनै,DUM,O
,अर्को,DM,O
,देवी,NN,O
,धनी,JJ,O
,र,CC,O
,निस्पृह,NN,O
,छैनन्,VBF,O
,",",YM,O
,जुन,DUM,O
,देव,NN,O
,हामी,PP,O
,उहाँ,PP,O
,लाई,PLAI,O
,मानौं,VBF,O
,या,CC,O
,नमानौं,VBF,O
,",",YM,O
,यस,DUM,O
,को,PKO,O
,स्पृहा,NN,O
,गर्दैनन्,VBF,O
,",",YM,O
,किन्तु,CC,O
,जो,DUM,O
,हामी,PP,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,नमान्ना,VBI,O
,ले,PLE,O
,नै,RP,O
,सिद्ध,JJ,O
,हुन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 147,कोही,DUM,O
,त,RP,O
,छ,VBF,O
,नै,RP,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,मान्नु,VBI,O
,नमान्नु,VBI,O
,लाई,PLAI,O
,लिएर,VBO,O
,हामी,PP,O
,विवाद,NN,O
,गर्दछौं,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 148,यदि,CS,O
,कोही,DUM,O
,नहुँदो,VBO,O
,हो,VBF,O
,त,RP,O
,कस,DUM,O
,को,PKO,O
,हुनु,VBI,O
,र,CC,O
,नहुनु,VBI,O
,लाई,PLAI,O
,लिएर,VBO,O
,हामी,PP,O
,विवाद,NN,O
,गरौं,VBF,O
,?,YF,O
,कोही,DUM,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,उस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,ग्रहण,NN,O
,गरेर,VBO,O
,विवाद,NN,O
,गरिन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 149,जुन,DUM,O
,देव,NN,O
,सबै,JJ,O
,धर्मवाला,NN,O
,लाई,PLAI,O
,मान्य,JJ,O
,छन्,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,कुनै,DUM,O
,धर्म,NN,O
,छैन,VBF,O
,",",YM,O
,तैपनि,CS,O
,जस,DUM,O
,का,PKO,O
,सबै,JJ,O
,धर्म,NN,O
,छन्,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,नजान्ना,VBI,O
,ले,PLE,O
,सबै,JJ,O
,धर्म,NN,O
,मा,POP,O
,भेद,NN,O
,देखिन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,जांन्ना,VBI,O
,ले,PLE,O
,धर्म,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,",",YM,O
,देश,NN,O
,को,PKO,O
,",",YM,O
,काल,NN,O
,को,PKO,O
,",",YM,O
,मेरो,PP$,O
,",",YM,O
,तेरो,PP$,O
,इत्यादि,RBM,O
,को,PKO,O
,सबै,JJ,O
,भेद,NN,O
,मेटिन्छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 150,न,CC,O
,आफ्नो,PPR,O
,धर्म,NN,O
,मा,POP,O
,राग,NN,O
,रहन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,न,CC,O
,अर्का,DM,O
,को,PKO,O
,धर्म,NN,O
,मा,POP,O
,द्वेष,NN,O
,हुन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,किन्तु,CC,O
,सर्वत्र,RBM,O
,सधैं,RBM,O
,सबै,JJ,O
,धर्म,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,अधिष्ठाता,NN,O
,देश,NN,O
,हरू,HRU,O
,का,PKO,O
,महाराज,NN,O
,एकै,CD,O
,सनातन,JJ,O
,देव,NN,O
,सव,JJ,O
,मा,POP,O
,दृष्टि-गोचर,NN,O
,हुन्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,हृदय,NN,O
,शान्त,JJ,O
,रहन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,आधि-व्याधि,NN,O
,हट्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,तीनोटै,NN,O
,पीर,NN,O
,हट्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,सुख,NN,O
,नै,RP,O
,सुख,NN,O
,संसार,NN,O
,मा,POP,O
,परिपूर्ण,JJ,O
,उपलब्ध,JJ,O
,हुन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,सबै,JJ,O
,लाई,PLAI,O
,सबै,JJ,O
,प्यारा,JJM,O
,हुन्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,दोषी,JJ,O
,कोही,DUM,O
,हुँदैन,VBF,O
,",",YM,O
,सब,JJ,O
,को,PKO,O
,सबै,JJ,O
,ईश्वररूप,NN,O
,नै,RP,O
,देखिन्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,उनै,DUM,O
,देव,NN,O
,पूजनीय,JJ,O
,छन्,VBF,O
,र,CC,O
,माननीय,JJ,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 151,सृष्टिभन्दा,RBM,O
,पहिले,RBM,O
,एक,CD,O
,नै,RP,O
,सत्य,NN,O
,",",YM,O
,ज्ञान,NN,O
,र,CC,O
,आनन्दस्वरूप,NN,O
,देव,NN,O
,थिए,VBF,O
,",",YM,O
,अर्को,DM,O
,कोही,DUM,O
,थिएन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 152,एक,CD,B-MISC
,नै,RP,O
,निष्काम,NN,O
,",",YM,O
,आप्तकाम,NN,O
,अनन्तकाम,NN,O
,र,CC,O
,पूर्ण,JJ,O
,काम,NN,O
,थियो,VBF,O
,",",YM,O
,यस्तो,DM,O
,देव,NN,O
,लाई,PLAI,O
,पनि,RP,O
,नजाने,VNE,O
,कुन,DUM,O
,कारण,NN,O
,ले,PLE,O
,इच्छा,NN,O
,भयो,VBF,O
,-,YM,O
,म,PP,O
,एक्लै,JJ,O
,छु,VBF,O
,",",YM,O
,एक,CD,B-MISC
,बाट,POP,O
,धेरै,CD,O
,होऊं,NN,O
,धेरै,CD,O
,भएर,VBO,O
,जगत्,NN,O
,को,PKO,O
,लीला,NN,O
,हेरूं,NN,O
,",",YM,O
,उन,DUM,O
,ले,PLE,O
,तीन,CD,B-MISC
,गुण,NN,O
,बनाए,VBF,O
,",",YM,O
,पाँच,CD,B-MISC
,भूत,NN,O
,बनाए,VBF,O
,",",YM,O
,ती,DUM,O
,नै,RP,O
,तीन-पाँच,NN,B-MISC
,मिलाएर,VBO,O
,चौध,CD,B-MISC
,भुवन,NN,O
,बनाए,VBF,O
,",",YM,O
,तैपनि,CS,O
,एक,CD,B-MISC
,को,PKO,O
,एकै,CD,B-MISC
,नै,RP,O
,रहे,VBF,O
,",",YM,O
,दोस्रो,OD,B-MISC
,भएनन्,VBF,O
,",",YM,O
,अनि,CC,O
,दोस्रो,OD,B-MISC
,बन्न,VBI,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,उन,DUM,O
,ले,PLE,O
,जसरी,RBO,O
,सूर्य,NN,O
,प्रतिबिम्ब,NN,O
,रूप,NN,O
,ले,PLE,O
,चमकदार,JJ,O
,पदार्थ,NN,O
,हरू,HRU,O
,मा,POP,O
,प्रवेष,NN,O
,गर्छ,VBF,O
,",",YM,O
,जसरी,RBO,O
,नै,RP,O
,प्रवेश,NN,O
,गरे,VBF,O
,",",YM,O
,प्रवेश,NN,O
,गर्ना,VBI,O
,साथ,POP,O
,चौध,CD,B-MISC
,भुवन,NN,O
,र,CC,O
,त्यस,DUM,O
,मा,POP,O
,बस्ने,VNE,O
,जीव,NN,O
,चेतन,NN,O
,भए,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 153,यस,DUM,O
,प्रकार,NN,O
,एकै,CD,B-MISC
,देश,NN,O
,अनेक,JJ,O
,भएर,VBO,O
,विश्ववाटि,NN,O
,का,PKO,O
,मा,POP,O
,नै,RP,O
,घुम्न,VBI,O
,लागे,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 154,अहिले,RBO,O
,पनि,RP,O
,घुमिरहेछन्,VBF,O
,",",YM,O
,जो,DUM,O
,भाग्यवान,JJ,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,त्यो,DUM,O
,सन्त-महात्,NN,O
,मा,POP,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,सेवा,NN,O
,बाट,POP,O
,यो,DUM,O
,जान्दछ,VBF,O
,-,YM,O
,एकै,CD,B-MISC
,देव,NN,O
,आफ्नो,PPR,O
,माया-शक्ति,NN,O
,ले,PLE,O
,सबै,JJ,O
,मा,POP,O
,प्रवेश,NN,O
,गरेर,VBO,O
,लीला,NN,O
,गरिरहेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 155,उनी,DUM,O
,सब,JJ,O
,मा,POP,O
,उस्तै,DUM,O
,सम,JJ,O
,परमात्मा,NN,O
,को,PKO,O
,दर्शन,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,यस्ता,DM,O
,",",YM,O
,समदर्शी,JJ,O
,न,CC,O
,कसै,DUM,O
,सँग,POP,O
,राग,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,न,CC,O
,द्वेष,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,न,CC,O
,कसै,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,आफ्नो,PPR,O
,भन्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,न,CC,O
,कसै,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,पराई,NN,O
,ठान्दछन्,VBF,O
,",",YM,O
,आनन्द,NN,O
,ले,PLE,O
,जगत्,NN,O
,को,PKO,O
,सैर,NN,O
,गर्छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 156,जो,DUM,O
,मूढ,JJ,O
,सन्त-महात्,NN,O
,मा,POP,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,सङ्गत,NN,O
,गर्दैन,VBF,O
,",",YM,O
,सत्,NN,O
,शास्त्र,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,अवलोकन,NN,O
,गर्दैन,VBF,O
,",",YM,O
,ऊ,DUM,O
,राग,NN,O
,द्वेष,NN,O
,गरेर,VBO,O
,आफैं,PPR,O
,दुःखी,JJ,O
,हुन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,आफ्ना,PPR,O
,अनुयायी,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,दुःख-सागर,NN,O
,मा,POP,O
,डुबाउँदछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 157,जुन,DUM,O
,देव,NN,O
,को,PKO,O
,ज्ञान,NN,O
,सुख,NN,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,र,CC,O
,अज्ञान,NN,O
,दुःख,NN,O
,को,PKO,O
,कारण,NN,O
,हो,VBF,O
,",",YM,O
,उनै,DUM,O
,देव,NN,O
,पूजनीय,JJ,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 158,भविष्यवाणी,NN,O
,हरू,HRU,O
,-,YM,O
,1,CD,O
,),YB,O
,नियामत,NNP,B-PER
,उल्ला,NNP,I-PER
,वल्ली,NNP,I-PER
,साहेव,NN,I-PER
,–,YM,O
,पटना,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,खूदावक्स,NNP,B-LOC
,ओरियन्टल,NNP,I-LOC
,लाईब्रेरी,NN,I-LOC
,मा,POP,O
,फारसी,JJ,O
,कसीदा,JJ,O
,को,PKO,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,पुरानो,JJM,O
,पुस्तक,NN,O
,छ,VBF,O
,जो,DUM,O
,बुखारा,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,सुप्रसिद्ध,JJ,O
,सन्त,NN,O
,नियामत,NNP,B-PER
,उल्ला,NNP,I-PER
,वल्ली,NNP,I-PER
,साहब,NN,I-PER
,ले,PLE,O
,लेखे,VBF,O
,का,PKO,O
,हुन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 159,श्री,NN,O
,उल्ला,NNP,B-PER
,वल्ली,NNP,I-PER
,साहव,NN,I-PER
,को,PKO,O
,ख्याति,NN,O
,जति,DUM,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,सन्त,NN,O
,र,CC,O
,ईश्‍वरउपासक,NN,O
,को,PKO,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,छ,VBF,O
,त्यसभन्दा,RBM,O
,बढि,JJ,O
,ख्याति,NN,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,भविश्य,NN,O
,वक्ता,NN,O
,को,PKO,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 160,यस,DUM,O
,पुस्तक,NN,O
,मा,POP,O
,उन,DUM,O
,ले,PLE,O
,जापान,NNP,B-LOC
,र,CC,O
,रूस,NNP,B-LOC
,मा,POP,O
,लडाई,NN,O
,हुने,VNE,O
,कुरा,NN,O
,पहिले,RBM,O
,नै,RP,O
,बताई,VBF,O
,दिईए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,जो,DUM,O
,1904,CD,I-MISC
,मा,POP,O
,घटित,JJ,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 161,जापान,NNP,B-LOC
,मा,POP,O
,भयंकर,JJ,O
,भूकम्प,NN,O
,आउनेछ,VBF,O
,भने,VBF,O
,को,PKO,O
,मा,POP,O
,1923,CD,I-MISC
,मा,POP,O
,भूकम्प,NN,O
,आयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 162,प्रथम,OD,B-MISC
,विश्‍वयुद्ध,NN,O
,को,PKO,O
,रूपरेखा,NN,O
,दिंदै,VBO,O
,उन,DUM,O
,ले,PLE,O
,अलिफ,NN,O
,र,CC,O
,जिम,NN,O
,(,YB,O
,अंग्रेजी,JJ,O
,र,CC,O
,जर्मनी,NNP,B-LOC
,),YB,O
,नामक,JJ,O
,देश,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,लडने,VNE,O
,कुरा,NN,O
,बताए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 163,द्वितीय,OD,B-MISC
,विश्‍वयुद्ध,NN,O
,मा,POP,O
,वम,NN,O
,विस्फोट,NN,O
,को,PKO,O
,कुरा,NN,O
,पनि,RP,O
,सत्य,JJ,O
,निस्क्यो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 164,अब,RBO,O
,भारत,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,प्रसंग,NN,O
,मा,POP,O
,बल्ली,NNP,B-MISC
,साहब,NN,I-MISC
,ले,PLE,O
,लेखे,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,-,YM,O
,"""",YQ,O
,त्यो,DUM,O
,मुलुक,NN,O
,मुसलमान,NN,O
,को,PKO,O
,हात,NN,O
,बाट,POP,O
,विदेशी,JJ,O
,को,PKO,O
,हात,NN,O
,मा,POP,O
,जानेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 165,फेरी,RBM,O
,हिन्दू,NN,O
,र,CC,O
,मुसलमान,NN,O
,मिलेर,VBO,O
,उन,DUM,O
,को,PKO,O
,खिलाफ,NN,O
,लडाई,NN,O
,लडनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 166,बिदेशी,JJ,O
,यहा,RBO,O
,बाट,POP,O
,फर्कि,VBO,O
,जानेछ,VBF,O
,तर,CC,O
,हिन्दुस्तान,NNP,B-LOC
,दुई,CD,I-MISC
,टुक्रा,NN,O
,मा,POP,O
,बाँडिनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 167,दुबै,CD,O
,देश,NN,O
,बन्नेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 168,तथा,CC,O
,परस्पर,RBM,O
,मा,POP,O
,शत्रुता,NN,O
,यति,DUM,O
,बढि,VBO,O
,जानेछ,VBF,O
,कि,CS,O
,दुबै,CD,O
,मा,POP,O
,युद्ध,NN,O
,को,PKO,O
,तनाव,NN,O
,तवतक,RBM,O
,बनिरहने,VNE,O
,छ,VBF,O
,जबतक,RBM,O
,मुसलमानी,JJ,O
,भूभाग,NN,O
,पूरा,JJ,O
,तवर्,NN,O
,ले,PLE,O
,पराजित,JJ,O
,हुदैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 169,मुसलमानी,JJ,O
,भू-भाग,NN,O
,लाई,PLAI,O
,जित्‍ने,VNE,O
,भारतीय,JJ,O
,सेनापति,NN,O
,कुनै,DUM,O
,मुसलमान,NN,O
,नै,RP,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 170,त्यस,DUM,O
,पछि,POP,O
,दुबै,CD,O
,जाति,NN,O
,एक,CD,O
,जाति,NN,O
,झै,POP,O
,मिलिजुली,RBM,O
,बस्नेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 171,"""",YQ,O
,फेरि,RBM,O
,लेखे,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,-,YM,O
,"""",YQ,O
,तृतीय,OD,B-MISC
,विश्वयुद्ध,NN,O
,बडो,JJM,O
,भयंकर,JJ,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 172,स्वेत,JJ,O
,जाति,NN,O
,हरु,HRU,O
,निकै,RBM,O
,कमजोड,JJ,O
,हुदै,VBO,O
,जानेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 173,भारत,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,अभ्युदय,NN,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,सर्वोच्च,JJ,O
,शक्ति,NN,O
,को,PKO,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,हुनेछ,VBF,O
,",",YM,O
,तर,CC,O
,त्यस,DUM,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,धेरै,CD,O
,कठोर,JJ,O
,संघर्ष,NN,O
,गर्नु,VBI,O
,पर्नेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 174,यसो,RBM,O
,हेर्दा,VBO,O
,यो,DUM,O
,स्थिति,NN,O
,कष्‍ट,NN,O
,दायक,JJ,O
,जस्तो,POP,O
,हुन्छ,VBF,O
,तर,CC,O
,त्यस,DUM,O
,देश,NN,O
,मा,POP,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,फरिस्ता,NN,O
,(,YB,O
,अबतारीपुरूष,NN,O
,),YB,O
,प्रकट,JJ,O
,हुनेछ,VBF,O
,जस,DUM,O
,ले,PLE,O
,हजारौं‌,CD,O
,स-साना,JJM,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,एकठ्ठा,NN,O
,गरेर,VBO,O
,तिनी,DUM,O
,हरू,HRU,O
,मा,POP,O
,यतिका,JJ,O
,हिम्मत,NN,O
,पैदा,NN,O
,गरिदिने,VNE,O
,छन्,VBF,O
,कि,CS,O
,ती,DUM,O
,स-साना,JJM,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,ले,PLE,O
,तथाकथित,JJ,O
,भौतिकवादी,JJ,O
,मानिस,NN,O
,हरु,HRU,O
,संग,POP,O
,भिडि,VBF,O
,जाने,VNE,O
,छन्,VBF,O
,र,CC,O
,तिनी,DUM,O
,हरु,HRU,O
,का,PKO,O
,भौतिक-मान्यता,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,मिथ्या,NN,O
,सिद्ध,JJ,O
,गरि,VBF,O
,दिने,VNE,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 175,त्यस,DUM,O
,पछि,POP,O
,संसार,NN,O
,मा,POP,O
,सीधा,JJM,O
,सादा,JJM,O
,सच्चा,JJM,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,प्रतिष्‍ठा,NN,O
,बढ्नेछ,VBF,O
,र,CC,O
,चारै,CD,B-MISC
,सुखशान्ति,NN,O
,फैलिदै,VBO,O
,जानेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 176,"""",YQ,O
,2,CD,B-MISC
,इमामे,NNP,B-LOC
,यी,DUM,O
,तल,POP,O
,का,PKO,O
,भबिष्यबाणी,NN,O
,हुन्,VBF,O
,इमामे,NNP,B-LOC
,अखिकज्जमा,NNP,I-LOC
,।,YF,O
sentence: 177,यी,DUM,O
,प्रसिद्ध,JJ,O
,भविष्यवक्ता,NN,O
,को,PKO,O
,एक,CD,B-MISC
,एक,CD,B-MISC
,पंक्ति,NN,O
,बाट,POP,O
,यो,DUM,O
,स्पष्‍ट,JJ,O
,हुन्छ,VBF,O
,कि,CS,O
,सत्य,JJ,O
,के,DUM,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 178,उहाँ,PP,O
,को,PKO,O
,भनाई,NN,O
,छ,VBF,O
,–,YM,O
,"""",YQ,O
,सत्ययुग,NN,O
,को,PKO,O
,आरम्भ,NN,O
,25,CD,B-MISC
,बर्ष,NN,I-MISC
,भन्दा,POP,O
,कम,JJ,O
,उमेर,NN,O
,का,PKO,O
,बालक,NN,O
,हरू,HRU,O
,बाट,POP,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 179,बुढापाका,NN,O
,हरू,HRU,O
,रूढिवादी,JJ,O
,मान्यता,NN,O
,हरू,HRU,O
,छाड्न,VBI,O
,तैयार,JJ,O
,हुँदैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 180,तव,RBO,O
,भारतवर्ष,NNP,B-LOC
,मा,POP,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,यस्तो,DM,O
,सन्त,NNP,O
,को,PKO,O
,जन्म,NN,O
,हुनेछ,VBF,O
,जस,DUM,O
,ले,PLE,O
,सारा,JJ,O
,संसार,NN,O
,मा,POP,O
,विचार,NN,O
,क्रान्ति,NN,O
,खडा,JJ,O
,गरीदिनेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 181,उस,DUM,O
,का,PKO,O
,प्रभाव,NN,O
,मा,POP,O
,सयकडौं,CD,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,आउनेछन्,VBF,O
,तर,CC,O
,ती,DUM,O
,मध्ये,POP,O
,मूढ,JJ,O
,मान्यतावाला,NN,O
,हरू,HRU,O
,आफू,PPR,O
,लाई,PLAI,O
,बदल्न,VBI,O
,लज्जा,NN,O
,अनुभव,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 182,त्यसैले,RBM,O
,नयाँ,JJ,O
,पिढी,NN,O
,ले,PLE,O
,नै,RP,O
,उन,DUM,O
,का,PKO,O
,बिचार,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,आत्मसाथ,NN,O
,गर्नेछ,VBF,O
,र,CC,O
,नयाँ,JJ,O
,युग,NN,O
,को,PKO,O
,शुभारम्भ,NN,O
,गर्नेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 183,अनि,CC,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,आशावादी,JJ,O
,हुन्छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 184,छलकपट,NN,O
,",",YM,O
,हत्या,NN,O
,",",YM,O
,लुटपाट,NN,O
,को,PKO,O
,स्थान,NN,O
,प्रेम,NN,O
,",",YM,O
,दया,NN,O
,",",YM,O
,त्याग,NN,O
,",",YM,O
,इमान्दारी,NN,O
,",",YM,O
,परोपकार,NN,O
,",",YM,O
,भाईचारा,NN,O
,को,PKO,O
,भाव,NN,O
,ले,PLEO,O
,ओगट्नेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 185,धर्म,NN,O
,को,PKO,O
,स्थापना,NN,O
,हुनेछ,VBF,O
,र,CC,O
,अधर्म,NN,O
,को,PKO,O
,अन्त,NN,O
,भई,VBF,O
,जाने,VNE,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 186,यी,DUM,O
,सब,JJ,O
,सन्,NN,B-MISC
,2000,CD,I-MISC
,सम्म,POP,O
,मा,POP,O
,स्पष्‍ट,JJ,O
,देख्‍न,VBI,O
,मा,POP,O
,आउनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 187,१४वी,OD,B-MISC
,सदी,NN,I-MISC
,मा,POP,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,फरिस्ता,NN,O
,आउनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 188,उस,DUM,O
,ले,PLE,O
,बचे,VBF,O
,का,PKO,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,सत्य,NN,O
,",",YM,O
,धर्म,NN,O
,र,CC,O
,न्याय,NN,O
,को,PKO,O
,बाटो,NN,O
,देखाएर,VBO,O
,संसार,NN,O
,लाई,PLAI,O
,सुखमय,JJ,O
,बनाउने,VNE,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 189,"""",YQ,O
,(,YB,O
,अहिले,RBO,O
,हिजरी,NN,O
,सन्,NN,B-MISC
,1411,CD,I-MISC
,चलिरहेछ,VBF,O
,),YB,O
,।,YF,O
sentence: 190,3,CD,B-MISC
,जीन,NNP,B-PER
,डिक्सन,NNP,I-PER
,-,YM,O
,अमेरिका,NNP,B-LOC
,उन,DUM,O
,को,PKO,O
,भनाई,NN,O
,छ,VBF,O
,-,YM,O
,एशिया,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,कुनै,DUM,O
,देश,NN,O
,सम्भवतः,RBM,O
,भारतवर्ष,NNP,B-LOC
,मा,POP,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,निम्न,JJ,O
,ग्रामीण,JJ,O
,परिवार,NN,O
,मा,POP,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,महान,JJ,O
,आत्मा,NN,O
,ले,PLE,O
,जन्म,NN,O
,लिई,VBF,O
,सके,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 191,उन,DUM,O
,ले,PLE,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,महान,JJ,O
,आध्यात्मिक,JJ,O
,क्रान्ति,NN,O
,को,PKO,O
,सूत्रपात,NN,O
,",",YM,O
,सञ्चालन,NN,O
,र,CC,O
,नियन्त्रण,NN,O
,गर्नेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 192,उन,DUM,O
,का,PKO,O
,पछि,POP,O
,हजारौं,CD,B-MISC
,क्रियाशील,JJ,O
,आत्मा,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,शक्ति,NN,O
,हुन्छ,VBF,O
,जो,DUM,O
,संसार,NN,O
,को,PKO,O
,वर्तमान,JJ,O
,विकृत,JJ,O
,परिस्थिति,NN,O
,लाई,PLAI,O
,वदलि,VBF,O
,दिनेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 193,4,CD,B-MISC
,श्री,NN,O
,गोपीनाथ,NNP,B-PER
,शास्त्री,NNP,I-PER
,",",YM,O
,बरार,NNP,B-LOC
,"""",YQ,O
,भारत,NNP,B-LOC
,वर्ष,NN,I-LOC
,मा,POP,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,जबरदस्त,JJ,O
,बिचार-क्रान्ति,NN,O
,उठने,VNE,O
,वाला,RP,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 194,यस,DUM,O
,बिचार,NN,O
,क्रान्ति,NN,O
,को,PKO,O
,फलस्वरूप,RBM,O
,-,YM,O
,"""",YQ,O
,1,CD,B-MISC
,),YB,O
,ईश्वरभक्ति,NN,O
,को,PKO,O
,रूप,NN,O
,माला,NN,O
,",",YM,O
,जप,NN,O
,मा,POP,O
,मात्र,RP,O
,सीमित,JJ,O
,नभई,VBO,O
,समाज,NN,O
,का,PKO,O
,पिछडिए,VBF,O
,का,PKO,O
,वर्ग,NN,O
,को,PKO,O
,सेवा,NN,O
,को,PKO,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,आउनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 195,2,CD,B-MISC
,),YB,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,मोक्ष,NN,O
,को,PKO,O
,होइन,VBF,O
,सेवा,NN,O
,को,PKO,O
,कामना,NN,O
,गर्दछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 196,3,CD,B-MISC
,),YB,O
,तथाकथित,JJ,O
,हीन-हृदय,NN,O
,बुद्धिजीवि,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,घृणा,NN,O
,को,PKO,O
,दृष्‍टि,NN,O
,ले,PLE,O
,हेर्नेछन्,VBF,O
,र,CC,O
,भूगर्भ,NN,O
,विद्या,NN,O
,",",YM,O
,रसायन,NN,O
,शास्त्र,NN,O
,",",YM,O
,यन्त्र,NN,O
,बिद्या,NN,O
,",",YM,O
,खनीज,NN,O
,धातु,NN,O
,",",YM,O
,चुम्बक,NN,O
,बिद्या,NN,O
,आदि,RBM,O
,का,PKO,O
,नयाँनयाँ,JJ,O
,क्षेत्र,NN,O
,तिर,POP,O
,विज्ञान,NN,O
,को,PKO,O
,बिस्तार,NN,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 197,4,CD,B-MISC
,),YB,O
,बेहिसाब,JJ,O
,फैलिए,VBF,O
,का,PKO,O
,जाती,NN,O
,हरू,HRU,O
,चार,CD,B-MISC
,वर्ग,NN,O
,मा,POP,O
,नै,RP,O
,सीमित,JJ,O
,हुनेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 198,तथा,CC,O
,जातिय,JJ,O
,संकिर्णता,NN,O
,समाप्‍त,JJ,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 199,त्यस,DUM,O
,को,PKO,O
,प्रभाव,NN,O
,केवल,RP,O
,खानपान,NN,O
,रहनसहन,NN,O
,र,CC,O
,रीतिरिबाज,NN,O
,मा,POP,O
,पर्नेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 200,5,CD,B-MISC
,),YB,O
,विधवा,NN,O
,विवाह,NN,O
,लाई,PLAI,O
,शास्त्र,NN,O
,बिरूद्ध,NN,O
,मानिने,VNE,O
,छैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 201,6,CD,B-MISC
,),YB,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,सध,JJ,O
,शक्ति,NN,O
,मा,POP,O
,विश्‍वास,NN,O
,राख्‍नेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 202,7,CD,B-MISC
,),YB,O
,नयाँ,JJ,O
,मन्दिर,NN,O
,बनाउनु,VBI,O
,को,PKO,O
,बदला,NN,O
,भग्नमन्दिर,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,निर्माण,NN,O
,पुण्यदायक,JJ,O
,मानिनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 203,8,CD,B-MISC
,),YB,O
,परिवार,NN,O
,हरू,HRU,O
,मा,POP,O
,स्नेह,NN,O
,सद्‍भावना,NN,O
,बढ्नेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 204,9,CD,B-MISC
,),YB,O
,शिक्षण,NN,O
,पद्धति,NN,O
,बदल्ने,VNE,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 205,यी,DUM,O
,शब्द,NN,O
,हरू,HRU,O
,हुन्,VBF,O
,बरार,NNP,O
,का,PKO,O
,बिद्वान,JJ,O
,ज्योतिषी,NN,O
,श्री,NN,O
,गोपीनाथ,NNP,B-PER
,शास्त्री,NNP,I-PER
,को,PKO,O
,जस,DUM,O
,ले,PLE,O
,एक,CD,B-MISC
,दिन,NN,I-MISC
,दिब्य,JJ,O
,दृष्‍टि,NN,O
,द्वारा,POP,O
,अवलोकन,NN,O
,गरे,VBF,O
,कि,CS,O
,नयाँ,JJ,O
,युग,NN,O
,का,PKO,O
,निर्माता,NN,O
,धर्ती,NN,O
,मा,POP,O
,आईसके,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 206,अब,RBO,O
,युग,NN,O
,परिवर्तन,NN,O
,निकट,RBM,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 207,उस,DUM,O
,ले,PLE,O
,सन्,NN,B-MISC
,1945,CD,I-MISC
,र,CC,O
,1950,CD,I-MISC
,को,PKO,O
,बीच,POP,O
,मा,POP,O
,भारतवर्ष,NNP,B-LOC
,स्वतन्त्र,JJ,O
,हुनेछ,VBF,O
,भनी,VBO,O
,भने,VBF,O
,को,PKO,O
,यथार्थ,NN,O
,सिद्ध,JJ,O
,भयो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 208,उन,DUM,O
,ले,PLE,O
,गान्धीजी,NNP,B-PER
,को,PKO,O
,मृत्यु,NN,O
,को,PKO,O
,बारे,POP,O
,मा,POP,O
,पनि,RP,O
,10,CD,B-MISC
,वर्ष,NN,I-MISC
,अगावै,RBM,O
,भने,VBF,O
,का,PKO,O
,थिए,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 209,सन्,NN,B-MISC
,1970,CD,I-MISC
,मा,POP,O
,अमेरिका,NNP,B-LOC
,का,PKO,O
,कुनै,DUM,O
,मानिस,NN,O
,चन्द्रमा,NN,O
,को,PKO,O
,परिक्रमा,NN,O
,गर्नेछ,VBF,O
,भनेर,VBO,O
,पनि,RP,O
,भने,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 210,चीन,NNP,B-LOC
,द्वारा,POP,O
,आक्रमण,NN,O
,हुनेछ,VBF,O
,भन्‍ने,VNE,O
,वाणी,NN,O
,पनि,RP,O
,सत्य,JJ,O
,नै,RP,O
,निस्क्यो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 211,जसै,RBM,O
,उन,DUM,O
,लाई,PLAI,O
,अलौकिक,JJ,O
,अनुभूति,NN,O
,भयो,VBF,O
,तुरून्तै,RBM,O
,समय,NN,O
,कुण्डली,NN,O
,बनाए,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 212,त्यस,DUM,O
,पछि,POP,O
,नक्षत्र,NN,O
,ग्रह,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,अध्यन,NN,O
,गर्दै,VBO,O
,माथि,POP,O
,का,PKO,O
,भविष्यवाणी,NN,O
,गरे,VBF,O
,का,PKO,O
,थिए,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 213,5,CD,B-MISC
,गेरार्ड,NNP,B-PER
,क्राइसे,NNP,I-PER
,–,YM,O
,हल्याण्ड,NNP,B-LOC
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,महत्वपूर्ण,JJ,O
,घटना,NN,O
,गेरार्ड,NNP,B-PER
,क्राईसे,NNP,I-PER
,को,PKO,O
,जीवन,NN,O
,मा,POP,O
,13,CD,B-MISC
,सितम्बर,NN,I-MISC
,1960,CD,I-MISC
,का,PKO,O
,दिन,NN,O
,घटे,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 214,जव,RBO,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,पादरी,NN,O
,उ,DUM,O
,संग,POP,O
,भेट,NN,O
,गर्न,VBI,O
,आए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 215,पादरी,NN,O
,ले,PLE,O
,एउ,CD,O
,ढा,CL,O
,केटो,NN,O
,हराए,VBF,O
,को,PKO,O
,बारे,POP,O
,मा,POP,O
,सोध्न,VBI,O
,आए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 216,क्राइसे,NNP,I-PER
,कहाँ,POP,O
,यस्तो,DM,O
,बराबर,RBM,O
,भईरहन्थ्यो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 217,क्राइसे,NNP,I-PER
,बताउदै,VBO,O
,जान्छ,VBF,O
,-,YM,O
,त्यो,DUM,O
,बालक,NN,O
,जङ्गल,NN,O
,को,PKO,O
,बाटो,NN,O
,भई,VBO,O
,साइकल,NN,O
,चढी,VBO,O
,खुव,RBM,O
,तेजी,RBM,O
,साथ,POP,O
,गईरहेछ,VBF,O
,यति,DUM,O
,भन्दै,VBO,O
,उनी,DUM,O
,एकाएक,RBM,O
,चूप,JJ,O
,लागे,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 218,मानौं,VBF,O
,उनी,DUM,O
,कुनै,DUM,O
,विचार,NN,O
,मा,POP,O
,डुवे,VBF,O
,को,PKO,O
,जस्तो,POP,O
,भान,NN,O
,पर्थ्यो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 219,एकछिन,RBM,O
,पछि,POP,O
,पादरी,NN,O
,ले,PLE,O
,सोधे,VBF,O
,-,YM,O
,तपाई,PP,O
,किन,RBO,O
,चुप,NN,O
,लाग्नु,VBI,O
,भयो,VBF,O
,?,YF,O
,अरू,DUM,O
,वताउनुस्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 220,क्राईसे,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,लामो,JJM,O
,सास,NN,O
,लिई,VBO,O
,भन्दछ,VBF,O
,-,YM,O
,अब,RBO,O
,वताउने,VNE,O
,कुरो,NN,O
,केही,CD,O
,रहेन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 221,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,अग्लो,JJM,O
,हट्ठाकठ्ठा,JJ,O
,मानिस,NN,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,रौं,NN,O
,बिल्कुल,JJ,O
,कालो,JJM,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,त्यस,DUM,O
,लड्का,NN,O
,को,PKO,O
,पिछा,NN,O
,गरिरहे,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,अलि,RBM,O
,टाढा,RBM,O
,पुगे,VBF,O
,पछि,POP,O
,त्यस,DUM,O
,ले,PLE,O
,त्यो,DUM,O
,लडका,NN,O
,लाई,PLAI,O
,मारेर,VBO,O
,त्यहीँ,RBO,O
,पुरी,VBF,O
,दियो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 222,त्यस,DUM,O
,ठाउँ,NN,O
,को,PKO,O
,पुरा,JJ,O
,हुलिया,NN,O
,लिएर,VBO,O
,पादरी,NN,O
,केही,CD,O
,अरू,DUM,O
,सहयोगी,JJ,O
,साथ,POP,O
,त्यहाँ,RBO,O
,पुग्यो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 223,क्राइसे,NNP,I-MISC
,ले,PLE,O
,जस्तो,DM,O
,बतायो,VBF,O
,ठीक,JJ,O
,ठीक,JJ,O
,पायो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 224,क्राइसे,NNP,I-MISC
,ले,PLE,O
,दिए,VBF,O
,को,PKO,O
,विबरण,NN,O
,र,CC,O
,पोष्‍टमार्टम,NN,O
,को,PKO,O
,रिपोर्ट,NN,O
,मा,POP,O
,कुनै,DUM,O
,अन्तर,JJ,O
,थिएन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 225,उन,DUM,O
,को,PKO,O
,जीवन,NN,O
,मा,POP,O
,यस्ता,DM,O
,घटना,NN,O
,हरू,HRU,O
,अनेक,JJ,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 226,क्राईसे,NNP,I-PER
,ले,PLE,O
,यस,DUM,O
,शताव्दी,NN,O
,भित्र,POP,O
,विश्‍व,NN,O
,मा,POP,O
,घट्ने,VNE,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,महत्वपूर्ण,JJ,O
,प्रसंग,NN,O
,लिएर,VBO,O
,यसरी,RBO,O
,बताए,VBF,O
,का,PKO,O
,छन्,VBF,O
,–,YM,O
,"""",YQ,O
,म,PP,O
,देखिरहेछु,VBF,O
,पूर्व,NN,O
,को,PKO,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,अति,RBM,O
,प्राचीन,JJ,O
,(,YB,O
,संभवतः,RBM,O
,भारत,NNP,B-LOC
,),YB,O
,देश,NN,O
,जहाँ,RBO,O
,साधु,NN,O
,र,CC,O
,सर्प,NN,O
,को,PKO,O
,पूजा,NN,O
,हुन्छ,VBF,O
,",",YM,O
,त्यहा,RBO,O
,का,PKO,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,मासु,NN,O
,खादैनन्,VBF,O
,र,CC,O
,ईश्‍वर,NN,O
,भक्त,NN,O
,र,CC,O
,श्रद्धालु,JJ,O
,हुन्छन्,VBF,O
,",",YM,O
,वहाँ,RBO,O
,का,PKO,O
,स्त्री,NN,O
,हरू,HRU,O
,पतिव्रता,NN,O
,र,CC,O
,कहिले,RBO,O
,पनि,RP,O
,आफ्नो,PPR,O
,पति,NN,O
,लाई,PLAI,O
,पारपाचुके,NN,O
,दिने,VNE,O
,हुँदैनन्,VBF,O
,",",YM,O
,त्यहा,RBO,O
,का,PKO,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,सीधा,JJM,O
,र,CC,O
,ईमान्दार,JJ,O
,हुन्छन्,VBF,O
,-,YM,O
,त्यस,DUM,O
,देश,NN,O
,बाट,POP,O
,प्रकाश,NN,O
,पुञ्‍ज,NN,O
,उठ्दै,VBO,O
,आईरहे,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 227,त्यहाँ,RBO,O
,कुनै,DUM,O
,यस्तो,DM,O
,महापुरूष,NN,O
,को,PKO,O
,जन्म,NN,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,छ,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,ले,PLE,O
,सारा,JJ,O
,विश्व,NN,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,कल्याण,NN,O
,हुने,VNE,O
,योजना,NN,O
,बनाउने,VNE,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 228,यस,DUM,O
,बीच,POP,O
,संसार,NN,O
,मा,POP,O
,भारी,JJ,O
,उथलपुथल,NN,O
,हुनेछ,VBF,O
,",",YM,O
,भयंकर,JJ,O
,युद्ध,NN,O
,छिड्नेछ,VBF,O
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,कुनै,DUM,O
,कुनै,DUM,O
,देश,NN,O
,को,PKO,O
,त,RP,O
,नाम,NN,O
,निशाना,NN,O
,नै,RP,O
,रहने,VNE,O
,छैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 229,हवाई,NN,O
,दुर्घटना,NN,O
,पनि,RP,O
,धेरै,CD,O
,हुन्छ,VBF,O
,कि,CS,O
,कमै,JJ,O
,मानिस,NN,O
,हवाई,NN,O
,जहाज,NN,O
,बाट,POP,O
,सफर,NN,O
,गर्ने,VNE,O
,हुन्छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 230,त्यस,DUM,O
,व्यक्ति,NN,O
,को,PKO,O
,पछाडि,POP,O
,असंख्य,JJ,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,हिडिरहे,VBF,O
,का,PKO,O
,छन्,VBF,O
,जस,DUM,O
,मा,POP,O
,स्त्री,NN,O
,वर्ग,NN,O
,नै,RP,O
,धेरै,CD,O
,संख्या,NN,O
,मा,POP,O
,देख्छु,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 231,तिनी,DUM,O
,हरू,HRU,O
,पनि,RP,O
,एक,CD,O
,ठाउँ,NN,O
,को,PKO,O
,नभई,VBO,O
,सारा,JJ,O
,देश,NN,O
,हरू,HRU,O
,बाट,POP,O
,आई,VBO,O
,जम्मा,NN,O
,भए,VBF,O
,का,PKO,O
,छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 232,सुगन्धित,JJ,O
,वस्तु,NN,O
,हरू,HRU,O
,जलाएर,VBO,O
,प्रशन्न,JJ,O
,हुन्छन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 233,तमाम,JJ,O
,संसार,NN,O
,का,PKO,O
,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,उस,DUM,O
,तर्फ,POP,O
,नजर,NN,O
,लगाउने,VNE,O
,छन्,VBF,O
,र,CC,O
,उस,DUM,O
,को,PKO,O
,कुरा,NN,O
,मान्‍नेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 234,तमाम,JJ,O
,राजनैतिक,JJ,O
,नेता,NN,O
,हरू,HRU,O
,एक,CD,B-MISC
,मञ्‍च,NN,O
,मा,POP,O
,एकठ्ठा,JJ,O
,हुन,VBI,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,विवश,JJ,O
,हुनेछन्,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 235,यी,DUM,O
,सब,JJ,O
,कुरा,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,प्रमाण,NN,O
,यसै,DUM,O
,शताब्दी,NN,O
,को,PKO,O
,अन्त,NN,O
,सम्म,POP,O
,मा,POP,O
,मिल्न,VBI,O
,थाल्नेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 236,अनि,CC,O
,सारा,JJ,O
,संसार,NN,O
,एक,CD,B-MISC
,सूत्र,NN,O
,मा,POP,O
,बाँधिदै,VBO,O
,जानेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 237,त्यस,DUM,O
,पछि,POP,O
,सर्वत्र,RBM,O
,सुख,NN,O
,शान्ति,NN,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 238,कतै,RBO,O
,हिंसा,NN,O
,हुनेछैन,VBF,O
,",",YM,O
,दमन,NN,O
,",",YM,O
,झूठ,NN,O
,",",YM,O
,जालसाजी,NN,O
,को,PKO,O
,लागि,POP,O
,कुनै,DUM,O
,स्थान,NN,O
,हुने,VNE,O
,छैन,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 239,दुष्‍ट,JJ,O
,दुराचारी,JJ,O
,तथा,CC,O
,नारी,NN,O
,वर्ग,NN,O
,मा,POP,O
,कुदृष्‍टि,NN,O
,राख्‍ने,VNE,O
,लाई,PLAI,O
,सबभन्दा,RBM,O
,ज्यादा,JJ,O
,सजाय,NN,O
,मिल्नेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 240,मानिस,NN,O
,हरू,HRU,O
,दूध,NN,O
,धेरै,CD,O
,पिउने,VNE,O
,हुन्छन्,VBF,O
,तथा,CC,O
,फुल,NN,O
,",",YM,O
,विरूवा,NN,O
,",",YM,O
,रूख,NN,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,संख्या,NN,O
,बढ्नेछ,VBF,O
,र,CC,O
,संसार,NN,O
,धेरै,CD,O
,मनोहर,JJ,O
,लाग्नेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 241,"""",YQ,O
,6,CD,B-MISC
,अरविन्द,NNP,B-LOC
,पंडिचरी,NNP,I-LOC
,का,PKO,O
,महान,JJ,O
,सन्त,NN,O
,योगी,NN,O
,श्री,NN,O
,अरविन्द,NNP,B-PER
,",",YM,O
,जस,DUM,O
,को,PKO,O
,मृत्यु,NN,O
,सन्,NN,B-MISC
,1950,CD,I-MISC
,मा,POP,O
,भए,VBF,O
,को,PKO,O
,थियो,VBF,O
,",",YM,O
,उन,DUM,O
,ले,PLE,O
,यसरी,RBO,O
,भविष्य,NN,O
,वाणी,NN,O
,गरे,VBF,O
,का,PKO,O
,थिए,VBF,O
,–,YM,O
,(,YB,O
,1,CD,B-MISC
,),YB,O
,"""",YQ,O
,म,PP,O
,देखिरहेछु,VBF,O
,कि,CS,O
,अव,RBO,O
,विश्व,NN,O
,मा,POP,O
,आध्यात्मिक,JJ,O
,क्रान्ति,NN,O
,उठ्ने,VNE,O
,नै,RP,O
,वाला,RP,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 242,यस,DUM,O
,मा,POP,O
,भौतिकता,NN,O
,केवल,RP,O
,छाया,NN,O
,को,PKO,O
,रूप,NN,O
,मा,POP,O
,नै,RP,O
,रहने,VNE,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 243,त्यस,DUM,O
,आध्यात्मिक,JJ,O
,क्रान्ति,NN,O
,का,PKO,O
,नेता,NN,O
,एवं,CC,O
,गुरू,NN,O
,भगवान,NN,O
,स्वयं,PPR,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 244,"""",YQ,O
,(,YB,O
,2,CD,B-MISC
,),YB,O
,"""",YQ,O
,भारत,NNP,B-LOC
,वर्ष,NN,I-LOC
,को,PKO,O
,भाग्यरूपी,JJ,O
,सूर्य,NN,O
,को,PKO,O
,उदय,NN,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 245,यस,DUM,O
,को,PKO,O
,प्रकाश,NN,O
,ले,PLE,O
,पहिले,RBM,O
,भारत,NNP,B-LOC
,चम्कनेछ,VBF,O
,अनि,CC,O
,भारत,NNP,B-LOC
,लाई,PLAI,O
,अतिक्रमण,NN,O
,गरी,VBO,O
,त्यो,DUM,O
,प्रकाश,NN,O
,एशिया,NNP,B-LOC
,मा,POP,O
,फैलिनेछ,VBF,O
,",",YM,O
,त्यस,DUM,O
,पछि,POP,O
,एशिया,NNP,B-LOC
,बाट,POP,O
,अतिक्रमण,NN,O
,गरी,VBO,O
,त्यो,DUM,O
,प्रकाश,NN,O
,सम्पूर्ण,JJ,O
,विश्‍व,NN,O
,मा,POP,O
,प्रकाशित,JJ,O
,हुन,VBI,O
,जानेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 246,"""",YQ,O
,(,YB,O
,3,CD,B-MISC
,),YB,O
,"""",YQ,O
,अब,RBO,O
,हाम्रो,PP$,O
,सामुन्‍ने,RBM,O
,जो,DUM,O
,काम,NN,O
,छ,VBF,O
,त्यो,DUM,O
,यान्त्रिक,JJ,O
,हुने,VNE,O
,छैन,VBF,O
,",",YM,O
,बरू,CC,O
,नैतिक,JJ,O
,र,CC,O
,आध्यात्मिक,JJ,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 247,हामी,PP,O
,हरू,HRU,O
,को,PKO,O
,लक्ष्य,NN,O
,यो,DUM,O
,कदापि,RBM,O
,हुने,VNE,O
,छैन,VBF,O
,",",YM,O
,कि,CS,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,सरकार,NN,O
,लाई,PLAI,O
,हटाएर,VBO,O
,अर्को,DM,O
,सरकार,NN,O
,वनाउनु,VBI,O
,।,YF,O
sentence: 248,तर,CC,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,राष्‍ट्र,NN,O
,को,PKO,O
,निर्माण,NN,O
,नै,RP,O
,उद्देश्य,NN,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 249,यस,DUM,O
,महान,JJ,O
,कार्य,NN,O
,मा,POP,O
,राजनीति,NN,O
,केवल,RP,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,सानो,JJM,O
,विल्कुल,RBM,O
,सानो,JJM,O
,बस्तु,NN,O
,भएर,VBO,O
,रहनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 250,हामी,PP,O
,हरू,HRU,O
,केबल,RP,O
,राजनीति,NN,O
,मा,POP,O
,मात्र,RP,O
,समय,NN,O
,दिदैनौ,VBF,O
,न,CC,O
,केवल,RP,O
,सामाजिक,JJ,O
,प्रश्‍न,NN,O
,लाई,PLAI,O
,लिएर,VBO,O
,रहन्छौ,VBF,O
,",",YM,O
,न,CC,O
,शास्त्र,NN,O
,",",YM,O
,न,CC,O
,दर्शन,NN,O
,अथबा,CC,O
,साहित्य,NN,O
,र,CC,O
,विज्ञान,NN,O
,मा,POP,O
,नै,RP,O
,समय,NN,O
,दिन्छौं,VBF,O
,तर,CC,O
,यी,DUM,O
,सवै,JJ,O
,लाई,PLAI,O
,एउ,CD,O
,टा,CL,O
,संघ,NN,O
,मा,POP,O
,समावेश,JJ,O
,गरिदिने,VNE,O
,छौं,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 251,हाम्रो,PP$,O
,विचार,NN,O
,छ,VBF,O
,यी,DUM,O
,महत्वपूर्ण,JJ,O
,बुँदा,NN,O
,हरू,HRU,O
,हुन्,VBF,O
,यही,DUM,O
,नै,RP,O
,राष्‍ट्रिय,JJ,O
,धर्म,NN,O
,हो,VBF,O
,जो,DUM,O
,पछि,POP,O
,गएर,VBO,O
,सार्वभौम,NN,O
,भई,VBO,O
,जानेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 252,(,YB,O
,4,CD,B-MISC
,),YB,O
,सन्,NN,B-MISC
,1954,CD,I-MISC
,मा,POP,O
,अरविन्द,NNP,B-LOC
,आश्रम,NN,I-LOC
,की,PKO,O
,माँ,NN,O
,ले,PLE,O
,पत्रकार,NN,O
,हरू,HRU,O
,लाई,PLAI,O
,वक्तव्य,NN,O
,दिदै,VBO,O
,भने,VBF,O
,की,PKO,O
,थिईन्,VBF,O
,–,YM,O
,"""",YQ,O
,श्री,NN,O
,अरविन्द,NNP,B-PER
,बराबर,RBM,O
,भन्‍नु,VBI,O
,हुन्थ्यो,VBF,O
,कि,CS,O
,भारत,NNP,B-LOC
,को,PKO,O
,भविष्य,NN,O
,विल्कुल,RBM,O
,स्पष्‍ट,JJ,O
,छ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 253,भारत,NNP,B-LOC
,संसार,NN,O
,को,PKO,O
,गुरू,NN,O
,बन्‍नेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 254,विश्‍व,NN,O
,को,PKO,O
,भावि,JJ,O
,संरचना,NN,O
,भारत,NNP,B-LOC
,माथि,POP,O
,निर्भर,NN,O
,हुनेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 255,भारत,NNP,B-LOC
,जीवित,JJ,O
,आत्मा,NN,O
,हो,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 256,उस,DUM,O
,ले,PLE,O
,ससार,NN,O
,भर,POP,O
,मा,POP,O
,आध्यात्मिक,JJ,O
,ज्ञान,NN,O
,को,PKO,O
,प्रचार,NN,O
,प्रसार,NN,O
,गर्नेछ,VBF,O
,।,YF,O
sentence: 257,भारत,NNP,B-ORG
,सरकार,NN,I-ORG
,ले,PLE,O
,पनि,RP,O
,एकदिन,NN,O
,यस,DUM,O
